% ==============================================================================
%  $RCSfile: config.tex,v $, $Revision: 1.20 $
%  $Date: 2003-09-23 19:33:38 $
%  $Author: birdy $
%
%  Description:
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.19
%
% ==============================================================================



\section {Allgemeines} \index{Konfiguration}



  Die Konfiguration von GIANT wird in XML-Dateien vorgenommen.
  
  \label{config-allgemeines-punkt2}
  \index{Konfigurationsdatei!globale}
  Es gibt eine \gq{globale Konfigurationsdatei}, die sich im
  GIANT-Stamm-Verzeichnis\\unter etc/global\_config.xml befindet.\\
  
  Zudem kann es beliebig 
  viele weitere XML-Dateien zur Konfiguration der weiter unten beschriebenen 
  Visualisierungsstile geben.\\
  Diese Dateien liegen in einem von GIANT fest vorgegebenen Verzeichnis,
  shared/styles/.
  Die Datei des standardmäßig verwendeten Visualisierungsstils
  muss existieren, sie heisst Default.xml.\\

  \index{Konfigurationsdatei!benutzerdefinierte}
  Die unter Punkt \ref{config-allgemeines-punkt2} beschriebenen Dateien zu
  Konfiguration können vom Benutzer auch in einem separaten 
  Unterverzeichnis seines Home-Verzeichnisses abgelegt werden. Findet
  GIANT beim Start ein derartiges Verzeichnis, so werden die
  Einstellungen aus der dort vorgefundenen Konfigurationsdatei, sowie
  die dort vorgefundenen Visualisierungsstile geladen.
 


\clearpage

\section {Die globale Konfigurationsdatei} \index{Konfigurationsdatei}
Diese Datei ist in XML verfasst. In Ihr können die anschließend beschriebenen
Einstellungen vorgenommen werden.
Die Datei heisst global\_config.xml und befindet sich unter etc/ im GIANT
Verzeichnis.


Hier das File giant\_config\_file.dtd:

\verbatiminput{giant_config_file.dtd}

Generell hat in dieser Datei jede Einstellung einen setting-Knoten mit
name und value.\\
Im Folgenden sind die möglichen Einstellungen, die im Config-File sein können,
aufgelistet,
jeweils mit ihrem Defaultwert. Wenn die betreffenden Daten im Config-File
nicht existieren, so wird der im Folgenden als Beispiel angegebene Wert von
GIANT als default verwendet.
Farben können entweder im Format °#XXYYZZ° (wobei XX , YY und ZZ jeweils
die Rot- Grün- und Blau-Anteile zweistellig Hexadezimal angeben) oder
mit den GTK bekannten Namen (z.B. °red°) angegeben werden.\\

\label{Pfad-Expansion1}
Einstellungsdaten, die einen Pfad darstellen, müssen mit einem Pfadseperator
(z.B: / bei Linux) enden.
Bei relativen Pfaden versucht GIANT, den Pfad nacheinander bis zum Erfolg
wie folgt durch Pfad-Erweiterung zu finden:
\begin{enumerate}
  \item{Erweiterung um das root\_directory Attribut des <absolute\_path\_root> - Knotens
        aus dem Config-File.}
   \item{Wenn kein absolute\_path\_root - Knoten im Config-File existiert oder
         kein gültiger Pfad zusammengesetzt werden konnte, so wird versucht,
	 vom Directory aus, in dem sich das Config-File befand, die Datei bzw.
	 das Directory zu finden.}
\end{enumerate}

Das folgende Directory gibt an, wo sich das GIANT-Verzeichnis der Installation
von GIANT mit allen Unterverzeichnissen befindet.
Wird dieses weggelassen, wird das Verzeichnis, in dem sich der Nutzer
in der Shell des Betriebssystemes bei Aufruf von GIANT befindet, verwendet.

°  <absolute_path_root root_directory  = "." />°\\

Das folgende Directory gibt an, in welchem Verzeichnis die Bilder von GIANT
gesucht werden, wenn andere Pfad-Erweiterungen (Expansionen) fehlschlagen:

°  <setting name = "Resources_Directory" value="." />°\\

Das folgende Icon wird verwendet, graphisch um anzuzeigen, daß ein Knoten annotiert ist:

°  <setting name = "Icon_For_Node_Annotations" value="my_icon.xpm" />°\\

Die Farbe der aktuellen Selektion:

°  <setting name = "Current_Selection_Highlight_Color" value="#AAAAAA" />°\\

Die Farbe Nr. 1 für die Hervorhebung von Selektionen:

°  <setting name = "Selection\_Highlight_Color_1" value="#AAAAAA" />°\\

Die Farbe Nr. 2 für die Hervorhebung von Selektionen:

°  <setting name = "Selection_Highlight_Color_2" value="#AAAAAA" />°\\

Die Farbe Nr. 3 für die Hervorhebung von Selektionen:

°  <setting name = "Selection_Highlight_Color_3" value="#AAAAAA" />°\\

Die Farbe Nr. 1 für die Hervorhebung von IML-Teilgraphen:

°  <setting name = "IML_Subgraph_Highlight_Color_1" value="#AAAAAA" />°\\

Die Farbe Nr. 2 für die Hervorhebung von IML-Teilgraphen:

°  <setting name = "IML_Subgraph_Highlight_Color_2" value="#AAAAAA" />°\\

Die Farbe Nr. 3 für die Hervorhebung von IML-Teilgraphen:

°  <setting name = "IML_Subgraph_Highlight_Color_3" value="#AAAAAA" />°\\
         	 
Hier kann eine Menge von Pfaden, ggf. getrennt durch den Path Seperator des
Betriebssystems, angegeben werden, diese Pfade geben die Positionen der
vordefinierten GSL Skripte an, eingesetzt werden kann hier z.B. shared/gsl/ :\\

°  <setting name = "GSL.Include_Paths" value="." />°\\
                
Hier kann die Höhe des Hauptfensters angegeben werden:
		
°  <setting name = "Main_Window.Height" value="400" />°\\

Hier kann die Breite des Hauptfensters angegeben werden:

°  <setting name = "Main_Window.Width" value="200" />°\\

Hier kann angegeben werden, nach wieviel Pixeln der
untere Bereich des Hauptfensters mit der unteren Liste anfängt:

°  <setting name = "Main_Window.Separator" value="230" />°\\

Hier kann festgelegt werden, ob bei Löschoperationen eine
Sicherheitsabfrage erfolgen soll:

°  <setting name = "Confirm.Delete" value="true" />°\\

Hier kann der Editor zum Anzeigen der Quelltexte angegeben werden,
mit seinem Aufruf. \%l wird dabei von GIANT beim Aufruf der
Funktion zum Anzeigen des Quelltextes durch die Zeilennummer ersetzt,
\%c durch die Spaltennummer und \%f durch den Dateinamen der
betreffenden Datei. So kann bei den meisten Editoren dafür gesorgt
werden, daß durch den Aufruf die Datei geladen wird und der Editor
mit dem Cursor an die richtige Stelle in der Datei springt.
GIANT spawned einen neuen Prozeß, in dem der Editor abläuft.\\

°  <setting name = "Editor.Source" value="/usr/bin/emacs +%l:%c %f" />°\\

\label{Config-GSL-Context-Scripts}

Nun folgen einige Einstellungen zu den Kontextmenüs von GIANT. Mit den folgenden
Einstellungen können die GSL-Skripte, die über die Kontext ausgewählten
Knoten/Kante/Subgraph angestoßen werden können, festgelegt werden.
Jedem Skript wird dabei ggf. auch ein Parameter übergeben.\\

Die Skripte werden anhand ihres Dateinamens (ggf. auch mit Leerzeichen im
Dateinamen) mit der hinzugefügten Endung .gsl in den weiter oben schon
definierten GSL.Include\_Paths gesucht.\\

Bei Angabe von mehreren Skripten sind diese durch das Zeichen : voneinander
zu trennen, dies gilt für alle folgenden \gq{GSL.}-Knoten\\

Mit der folgenden Zeile kann festgelegt werden, welche GSL-Scripts im
Pulldown-Menü \gq{Script} des GIANT-Hauptfensters auftauchen.
Diese Scripts werden beim Auswählen des jeweils dazugehörigen Menüpunktes
ohne Parameter gestartet.

°  <setting name = "GSL.No_Param" value="" />°\\

Mit der folgenden Zeile kann festgelegt werden, welche GSL-Scripts im
Kontext-Menü bei Drücken der rechten Maustaste, wenn der Mauszeiger
sich im Inhalt des Anzeigefensters, jedoch nicht über einem Knoten,
befindet, ausgeführt werden. Jedes Script ergibt eine mögliche Auswahl
im Kontextmenü.\\ 

Diese Scripts werden beim Auswählen des jeweils dazugehörigen Menüpunktes
jeweils ohne Parameter gestartet.

°  <setting name = "GSL.No_Param_Context" value="" />°\\

Mit der folgenden Zeile kann festgelegt werden, welche GSL-Scripts im
Kontext-Menü bei Drücken der rechten Maustaste, wenn der Mauszeiger
sich im Inhalt des Anzeigefensters über einem Knoten, befindet,
ausgeführt werden. Jedes Script ergibt eine mögliche Auswahl im
Kontextmenü.\\

Den Scripts wird dabei die ID des Knotens als
Parameter übergeben.\\ 

°  <setting name = "GSL.Node_Id_Param" value="" />°\\

Mit der folgenden Zeile kann festgelegt werden, welche GSL-Scripts im
Kontext-Menü bei Drücken der rechten Maustaste, wenn der Mauszeiger
sich im Inhalt des Anzeigefensters über einer Kante befindet,
ausgeführt werden. Jedes Script ergibt eine mögliche Auswahl im
Kontextmenü.\\

Den Scripts wird dabei die ID der Kante als
Parameter übergeben.\\ 

°  <setting name = "GSL.Edge_Id_Param" value="" />°\\

Mit der folgenden Zeile kann festgelegt werden, welche GSL-Scripts im
Kontext-Menü bei Drücken der rechten Maustaste, wenn der Mauszeiger
sich in der Liste der IML-Teilgraphen (\gq{Subgraph}-Liste) im
GIANT-Hauptfenster befindet, ausgeführt werden.
Jedes Script ergibt eine mögliche Auswahl im Kontextmenü.\\

Den Scripts wird dabei der IML-Teilgraph als
Parameter übergeben.\\ 

°  <setting name = "GSL.Subgraph_Param" value="" />°\\

Mit der folgenden Zeile kann festgelegt werden, welche GSL-Scripts im
Kontext-Menü bei Drücken der rechten Maustaste, wenn der Mauszeiger
sich in der Liste der Selektionen (\gq{Selections}) in
einem GIANT-Anzeigefenster befindet, ausgeführt werden.
Jedes Script ergibt eine mögliche Auswahl im Kontextmenü.\\

Den Scripts wird dabei die Selektion als
Parameter übergeben.\\ 

°  <setting name = "GSL.Selection_Param" value="" />°\\

Hier nun ein Beispiel-Configfile (global\_config.xml). Wie man sieht,
müssen nicht alle möglichen Einstellungen zugewiesen werden.
Wo eine Zuweisung fehlt, werden die oben aufgelisteten Defaultwerte
eingesetzt.

\verbatiminput{global_config.xml}

\section {Visualisierungsstile} \label{Config Visualisierungsstile}
\index{Visualisierungsstile!Konfiguration}
\index{Konfiguration!Visualisierungsstile}

Der Benutzer kann beliebig viele Visualisierungsstile definieren.
Mittels dieser Visualisierungsstile kann die Darstellung von
Fenster-Knoten und Fenster-Kanten dynamisch zur Laufzeit geändert werden
(siehe auch \ref{GUI Stilauswahl-Combobox}).
%Weitere Informationen zur Visualisierung von Fenster-Knoten und
%Fenster-Kanten sind unter den Abschnitten
%\ref{Visualization Visualisierung von Kanten} und
%\ref{Visualization Visualisierung von Knoten} zu finden.\\
% *** refs zeigen ins Leere

Für die Visualisierungsstile gelten die folgenden Konventionen:

\begin {enumerate}

  \item
  Für jeden Visualisierungsstil gibt es eine entsprechende XML-Datei geben,
  die Visualisierungsstil-XML-Dateien befinden sich im GIANT-Verzeichnis
  unter shared/styles.

  \item
  Ein Visualisierungsstil beschreibt, wie die Knoten und Kanten des 
  IML-Graphen innerhalb eines Anzeigefensters graphisch dargestellt 
  werden.

  \item
  In einem Visualisierungsstil können klassenspezifische Einstellungen 
  vorgenommen werden, die nur für Knoten und Kanten gelten, 
  die zu der entsprechenden Klasse gehören.
  Bei jeder klassenspezifischen Einstellung für Knoten und Kanten kann daher 
  eine Liste der betroffenen Knoten- und Kantenklassen angegeben werden, 
  für die diese Einstellungen gelten sollen. Vererbung im IML-Baum kann
  zur leichteren Auswahl von Knoten- und Kantenklassen benutzt werden.

  \item
  Wird eine Kanten- oder eine Knotenklasse innerhalb eines
  Visualisierungsstils mehreren klassenspezifischen Einstellungen zugeordnet,   
  führt dies zu keinem Fehler, es bleibt aber unspezifiziert, 
  welche Einstellung tatsächlich genommen wird.

  \item
  Es gibt jeweils eine Standard-Einstellung, die für alle
  Knoten- und Kantenklassen genommen wird, für die keine
  extra klassenspezifischen Einstellungen vorgenommen wurden.

\end {enumerate}


  \subsection {Name des Visualisierungsstils}
  Jeder Visualisierungsstil erhält einen Namen. Unter diesem Namen ist der 
  Visualisierungsstil für jedes Anzeigefenster einzeln auswählbar.
  Der Name des Visualisierungsstil ist der Dateiname der XML-Datei
  ohne Endung .xml.
 
  \subsection {Generelle Einstellungen innerhalb des Visualisierungsstils}
    \begin{enumerate}
      \item Die Hintergrundfarbe im Anzeigefenster.
    \end{enumerate}


  \subsection {Klassenspezifische Einstellungen für Knoten}
  \index{Visualisierungsstile!klassenspezifische Einstellungen}

  Folgende  Einstellungen können für Knotenklassen vorgenommen werden. 
  Es muss eine Standard-Einstellung erstellt werden, die für alle
  Knotenklassen angewendet wird, für die nichts anderes definiert ist.
  \begin{enumerate}  
  

    \item Ein Icon für die Knotenklasse (Verweis auf eine entsprechende 
          Bilddatei). Das Icon muss im Pixmap-Format 
          vorliegen. Die Größe des Icons ist beliebig, bei zu großen
          Icons wird abgeschnitten. Es wird garantiert, dass Icons
          bis zu einer Grö\ss e von 32*32 Pixel komplett dargestellt werden
          können.

    \item Eine Liste der Attribute der Knotenklasse, welche direkt innerhalb 
          des Anzeigefensters in dem \gq{Rechteck} für den Knoten dargestellt 
          werden sollen.
    \item Die Farbe der Schrift, mit der die Informationen innerhalb
          des Knoten-Rechtecks dargestellt werden.
    \item Die Füllfarbe des \gq{Rechtecks} in welchem die Attribute zu dem 
          Knoten dargestellt werden.
    \item Die Rahmenfarbe des \gq{Rechtecks}.
    
  \end{enumerate}

  
  \subsection {Klassenspezifische Einstellungen für Kanten}
  Folgende Einstellungen können für Kantenklassen vorgenommen werden.
  Es muss eine Standard-Einstellung erstellt werden, die für alle
  Kantenklassen angewendet wird, für die nichts anderes definiert ist.
  \begin{enumerate}
    \item Die Farbe der Kante.
    \item Die Farbe der Kantenbeschriftung.
    \item Die Art der Linie der Kante (normal, gestrichelt).
    \item Ob die Kante mit ihrer Kantenklasse beschriftet werden soll oder 
          nicht.
  \end{enumerate}

  Eine Kantenklasse wird durch die Knotenklasse des Start-Knotens 
  und durch den Namen des Attributes, welches die Kante darstellt, 
  eindeutig festgelegt (siehe Begriffslexikon). 
  Will der Benutzer nun Einstellungen für
  Kantenklassen vornehmen, kann er sich entweder auf genau eine
  Kantenklasse \gq{Start-Knotenklasse.Attributname} beziehen oder
  mittels eines Platzhalters auch auf mehrere:

  \begin{enumerate}
    \item {Der Benutzer kann mittels des Platzhalters \gq{*}
          eine klassenspezifische Einstellung für
          alle Kanten, deren Start-Knoten zu einer bestimmten
          Knotenklasse gehört, 
          vornehmen -- also \gq{Start-Knotenklasse.*}.}

   \item  {Der Benutzer kann mittels des Platzhalters \gq{*}
          eine klassenspezifische Einstellung für
          alle Kanten, bei denen das sie repräsentierende Attribut
          den gleichen Namen hat,
          vornehmen -- also \gq{*.Attributname}.}
 
  \end{enumerate}


\subsection{Config-Dateien f"ur Visualisierungsstile}

Jeder Visualisierungsstil wird durch eine XML-Datei beschrieben.
Der Dateiname sollte dem Namen des Visualisierungsstils
mit der Endung .xml entsprechen.\\

GIANT lädt zuerst die im GIANT\_VIS\_DIRECTORY (dieses
ist in der globalen Config-Datei definiert) gespeicherten
Visualisierungsstile, dann die Visualisierungsstile, die
sich im User\_VIS\_DIRECTORY befinden.\\
Bei Namensgleichheit zweier solcher XML-Dateien in beiden
Verzeichnissen wird nur die Datei im User\_VIS\_DIRECTORY
beachtet, genauer gesagt ersetzen diese Einstellungen die
zunächst aus GIANT\_VIS\_DIRECTORY geladenen Einstellungen.\\
Wird bei der Auswahl von Knoten oder Kanten durch Wildcards
oder Namen eine oder mehrere Kanten doppelt definiert, so gilt
die zuletzt festgelegte Definition.


Der Aufbau der XML-Dateien ist wie folgt durch die Datei
giant\_vis\_style\_file.dtd spezifiziert:

\verbatiminput{giant_vis_style_file.dtd}


Hier ein konkretes Beispiel einer solchen Datei (Beispiel 1):

%***\verbatiminput{test_vis_style_4_edges.xml}

°<!--  Beginn des Beispiels 1 -->°\\

In jeder Datei wird die Hintergrundfarbe durch \\
°<global_settings vis_window_background_color="#202020"/>°\\
festgelegt.\\

Jede Knotendefinition, ob für einen oder mehrere Knoten, besteht
aus folgenden Elementen:
\begin{itemize}
  \item{icon}\\
     Der Dateiname des Icons, durch das der Knoten dargestellt wird
   \item{text\_color}\\
     Die Farbe des Textes
   \item{border\_color}\\
     Die Farbe des Randes des Knoten
   \item{fill\_color}\\
     Die Farbe des Hintergrundes des Knoten
\end{itemize}

Alle Knoten, die nicht später behandelt werden, werden durch\\
°<default_node_setting>°\\
°  icon         = "test_node_icon_default_1.xpm"°\\
°  text_color   = "#AAAAAA"°\\
°  border_color = "#AAAAAA"°\\
°  fill_color   = "white">°\\
°</default_node_setting>°\\
genauer festgelegt.\\

Im Folgenden können einzelne Knoten vom default\_node\_setting
abweichend festgelegt werden. Dies geht durch folgendes Konstrukt.\\
°<node_class_specific_setting °\\
°  icon         = "test_node_icon_blue_1.xpm"°\\
°  text_color   = "blue"°\\
°  border_color = "blue"°\\
°  fill_color   = "white">°\\ 

Bei der Suche nach in Config-Files mit dem Dateinamen angegebenen
Dateien gelten die in Abschnitt \ref{Pfad-Expansion1} genannten
Grundsätze.

Dies sind soweit die schon bekannten Einstellungen zur Darstellung.
Nun kommt noch optional dazu, welche Attribute darzustellen sind.
Hier können auch mehrere Attribute angegeben werden.\\

°  <node_attribute attribute_name  = "SLoc"/> °\\

Es wird hier also das Attribut SLoc im Knoten sichtbar dargestellt.\\

Nun können wir festlegen, für welche Knoten diese Einstellungen gelten.
Die Einstellungen gelten für jegliche Knoten, die im Folgenden
durch eine oder mehrere Beschreibungen getroffen werden
(ODER-Verknüpfung). Hier zunächst einige Auswahlen anhand des
Knotenklassennamens:\\

°  <node_class     node_class_name = "IML_Root"/>°\\
°  <node_class     node_class_name = "HPGNode"/>°\\
°  <node_class     node_class_name = "OC_Parameter"/>°\\        
°  <node_class     node_class_name = "TC_Boolean"/>°\\

Mittels\\
°  <super_node_class super_node_class_name = "T_Node"/>°\\
können alle Knoten, die im IML-Baum unterhalb des angegebenen
Knoten liegen (und der Knotentyp selbst), in die Auswahl mit aufgenommen werden.
Hierdurch kann u.U. das File kurz und übersichtlich gehalten werden.\\

Nun ist der <node\_class\_specific\_setting> Block zuende und
wird mittels\\
°</node_class_specific_setting>°\\
geschlossen.\\

Es können weitere solche Blöcke folgen, z.B. wie folgt:\\

°<node_class_specific_setting° \\
°  icon         = "test_node_icon_red_1.xpm"°\\
°  text_color   = "red"°\\
°  border_color = "red"°\\
°  fill_color   = "white">°\\ 
    
°  <node_attribute attribute_name  = "SLoc"/>°\\    
°  <node_attribute attribute_name  = "Type_Size"/>°\\        
°  <node_class     node_class_name = "TC_Boolean"/>°\\      
°</node_class_specific_setting>°\\

Nun kommen wir zu den Darstellungen der Kanten. Zunächst
wird in einem Block festgelegt, wie alle Kanten, die nicht
später festgelegt werden, dargestellt werden.\\

°<default_edge_setting°\\
°    line_color = "#AAAAA1"°\\     
°    text_color = "#AAAAA2"°\\     
°    line_style = "continuous_line"°\\      
°    show_label = "no" />°\\

Mit line\_color und text\_color werden die Farben der
Linien der Kanten und der Beschriftung der Kanten nach dem
bekannten RGB-Farbschema oder den GTK-Abkürzungen festgelegt.\\
show\_label legt fest, ob die Beschriftung der Kante angezeigt
werden soll.\\
line\_style gibt die Art der Zeichnung der Kanten an.\\
Zulässig sind hier
\begin{itemize}
   \item{continuous\_line für eine durchgezogene Linie}
   \item{dotted\_line für eine gepunktete Linie}
   \item{dashed\_line für eine strichlierte Linie}
\end{itemize}

Nun kommen wir zur Festlegung von individuellen Kantendesigns
je nach Kantentyp, abweichend von default\_edge\_setting.

°<edge_class_specific_setting°\\
°  line_color = "blue"°\\
°  text_color = "blue"°\\
°  line_style = "dotted_line"°\\
°  show_label = "yes">°  \\
°  <edge_class°\\
°     start_node_class = "Routine_Call"°\\
°     attribute_name   = "*" />°     \\
°  <edge_class°\\
°     start_node_class = "*"°\\
°     attribute_name   = "CF_Next" />°\\            
°</edge_class_specific_setting>°\\
°<!--  Ende des Beispiels 1 -->°

Durch diesen Block werden mit den oben angegebenen Farben
und Stil alle Kanten ausgehend von Routine\_Call Knoten
angezeigt, ausserdem alle Kanten des Typs CF\_Next.\\

Es gibt folgende Möglichkeiten, Kanten festzulegen:\\

Das im o.G. Beispiel innerhalb eines <edge\_class\_specific\_setting> Blocks verwendete Konstrukt\\

°<edge_class°\\
°     start_node_class = "O_Node"°\\
°     attribute_name   = "SLoc" />° 

Inkludiert alle Kanten, die von den genannten Knoten ausgehen
und genanntes Attribut haben. Dabei ist bei einem der beiden
Parameter auch das Zeichen * erlaubt, dies wählt damit alle
Knotenklassen bzw. Kantennamen, die dieses Attribut besitzen
bzw. von diesem Knoten ausgehen, aus.\\

Auch die Verwendung von Vererbung ist möglich:

°<super_edge_class°\\
°     super_start_node_class = "T_Node"°\\
°     attribute_name   = "Prog_Unit" />° 

Inkludiert alle Kanten, die von den genannten Knoten ausgehen
und genanntes Attribut haben.\\

Ausserdem werden alle passenden Kanten mit aufgenommen, die
von allen Knotentypen unterhalb des angegebenen Knotentyps
im IML-Baum ausgehen.\\
Dies wäre also dasselbe, wie wenn für jeden Knotentyp unterhalb
von T\_Node im IML-Baum ein einzelner edge\_class-Eintrag
mit dem angegebenen attribute\_name Prog\_Unit existieren würde.
Durch dieses Konstrukt können also ggf. Einträge in der Datei
gespart werden.

Hier ist wiederum auch der * Operator verwendbar, z.B.:\\

°<super_edge_class°\\
°     super_start_node_class = "TC_Boolean"°\\
°     attribute_name   = "*" />° 

Beispiel 2:\\

Hier nun noch ein zweites Beispiel, die einzelnen Elemente wurden schon
im ersten Beispiel erklärt.

\verbatiminput{test_vis_style_5_inheritance.xml}

\subsection{Config-Dateien für Class-Sets (Klassenmengen)}
\label{Config-Klassenmengen}

Ein Class Set ist eine durch ein XML-File festgelegte Menge von Knotenklassen
und Kantenklassen. Der Dateiname des XML-Files gibt den Namen des Class
Sets an.\\

Hier das giant\_class\_set\_file.dtd File:\\

\verbatiminput{giant_class_set_file.dtd}
  
Hier ein Beispiel eines GIANT Class Set Files:\\

Zunächst der Header:


°<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>°\\
°<!DOCTYPE giant_class_set_file°\\
°  SYSTEM "giant_class_set_file.dtd">°\\

°<giant_class_set_file>°\\

Nun werden der Menge Knotenklassen hinzugefügt. Knotenklassen
werden anhand ihres Namens im IML-Baum identifiziert.\\

°  <!-- All node classes being a member of the class set -->°\\
°  <associated_node_classes>°
  
  
In den folgenden zwei Zeilen wird die Knotenklasse T\_Node
hinzugefügt mittels node\_class , außerdem mittels
super\_node\_class alle Knoten unterhalb der Klasse
Prog\_Unit im IML-Baum (und Prog\_Unit selbst).  
  
°    <node_class           node_class_name="T_Node" />°\\                      
°    <super_node_class     super_node_class_name = "Prog_Unit"/>°\\  

°  </associated_node_classes>°
  
Danach werden Kantenklassen hinzugefügt. Eine Kantenklasse ist
festgelegt durch ihren Namen (attribute\_name) und die Knotenklasse,
von der sie ausgeht (start\_node\_class).\\
  
°  <!-- All edge classes being a member of the class set -->°\\
°  <associated_edge_classes>°\\

Hier wird die Kantenklasse Parent, abgehend von T\_Node Knoten,
hinzugefügt.

°    <edge_class start_node_class="T_Node"°\\
°      attribute_name="Parent" />°

Hier werden alle Kanten, auf die die Wildcard zutrifft, abgehend
von der Knotenklasse O\_Node hinzugefügt.

°    <edge_class°\\
°      start_node_class="O_Node"°\\ 
°      attribute_name="*" />°	

Hier werden alle Kanten mit Namen Its\_Type abgehend von allen Knotenklassen,
die eine solche Kante haben, hinzugefügt.

°    <edge_class°\\
°      start_node_class="*"°\\ 
°      attribute_name="Its_Type" />°	    
    
Bei Verwendung von super\_edge\_class werden außer der bezeichneten Kante
des bezeichneten Knoten auch alle gleichnamigen Kanten von Knoten, die sich
in der IML-Hierarchie unter dem bezeichneten Knoten befinden, aufgenommen.     
    
°    <super_edge_class°\\
°      super_start_node_class = "Prog_Unit"°\\
°      attribute_name         = "Subunits" />°  

Wird bei attribute\_name eine Wildcard verwendet, so werden alle Kanten,
die zutreffen, vom bezeichneten Knotentyp und von allen erbenden
Knoten ausgewählt.
      
°    <super_edge_class°\\
°      super_start_node_class = "Op"°\\
°      attribute_name         = "*" />°\\ 	
°  </associated_edge_classes>°
 
°</giant_class_set_file>°


\subsection{GIANT Project File}

Jedes Projekt in GIANT besitzt eine Projektdatei, der
Dateiname ist der Projektname erweitert durch die
Endung .xml.\\
Die Datei ist wie folgt aufgebaut:\\ 

\verbatiminput{giant_project_file.dtd}

Hier ein Beispiel beispiel.xml einer Projektdatei eines Projektes mit
Namen Beispiel, Abschnittsweise aufgetrennt mit Erklärungen:\\

°<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>°\\
°<!DOCTYPE giant_project_file°\\
°  SYSTEM "giant_project_file.dtd">°\\

°<giant_project_file>°\\

Hier der Name (mit vollständigem, absolutem Pfad) der IML-Datei und
eine Checksumme, anhand derer GIANT mit recht großer Wahrscheinlichkeit
erkennt, falls die IML-Datei beschädigt oder in einem angelegten
Projekt unzulässig verändert wurde.\\
Es folgt der Dateiname der Knotenannotationsdatei.
Nach Anlage eines Projektes sind Änderungen der IML-Datei nicht zulässig
und könnten GIANT zum Abstürzen bringen.\\

°  <global_data°\\
°    iml_graph_file_path = "/home/giant/test/resources/rfg_examp.iml"°\\
°    iml_graph_checksum = " 503"°\\
°    node_annotations_file_name = "node_annotations.xml" />°\\

Für jedes Anzeigefenster in GIANT gibt es eine interne Datei, in der
GIANT die nötigen Daten wie Positionen der Knoten etc. ablegt.
Dateinamen sind jeweils mit relativem Pfad (relativ zur Projektdatei)
angegeben.\\

°  <visualisation_windows>°\\
°    <a_vis_window_file file_path = "./My_Window.viswin" />°\\
°    <a_vis_window_file file_path = "./Unknown 1.viswin" />°\\
°  </visualisation_windows>°\\

Auch jeder Subgraph hat eine interne Datei, in der die Daten
des jeweiligen Subgraphen abgelegt sind.
Dateinamen sind ebenfalls jeweils mit relativem Pfad (relativ zur Projektdatei)
angegeben.\\

°  <subgraphs>°\\
°    <a_subgraph_file file_path = "./Test_1.subgraph" />°\\
°    <a_subgraph_file file_path = "./Super_Test_2.subgraph" />°\\
°  </subgraphs>°\\
°</giant_project_file>°\\


\subsection{Annotations-Datei}
\label{Annotations-Datei}

In der Annotations-Datei von GIANT, welche sich im Projektverzeichnis
des dazugehörigen Projektes befindet, stehen alle Annotationen von
Knoten. Der Dateiname ist node\_annotations.xml.\\

In dieser Datei sind alle Annotationen von Knoten anhand der Knoten-ID
abgelegt. Es ist selbstverständlich auch möglich, diese Datei durch
andere Programme automatisiert zu erstellen und sie dann vor dem Laden
des Projektes in GIANT an die richtige Stelle zu kopieren.
Einträge von nicht existierenden Knoten werden ignoriert.\\

Hier eine Beispieldatei:\\

°<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>°\\
°<!DOCTYPE giant_node_annotations_file °\\
°  SYSTEM "giant_node_annotations_file.dtd">°\\

°<giant_node_annotations_file>°\\

°<node_annotation node_id    = "1"°\\
°                 annotation = "This is a very important node" />°\\
                 
°<node_annotation node_id    = "3"°\\
°                 annotation = "This is the key node of the graph" />°\\
  
°</giant_node_annotations_file>°\\

