Die Fähigkeiten der GIANT Scripting Language (GSL) werden im Anhang 
\gq{GSL}, der Teil der GIANT Spezifikation ist, beschrieben.

\section{Parameter der Layoutalgorithmen}
Bei der Funktion \verb1insert_into_window1 auf Seite 34 der
GSL-Spezifikation ist als Parameter \verb1parameters1 für den
gewählten Layoutalgorithmus zu übergeben. Diese werden 1:1 dem
Parameter \verb1additional_parameters1 der Routine \verb1Create1 in
\verb1src/vis/giant-layout_factory.ads1 übergeben. Die möglichen
Parameter sind dort dokumentiert.

Für das Matrix-Layout sind keine Parameter vorgesehen.

Für das Treelayout sind es folgende (Auszug aus dem Kommentar):

\begin{verbatim}
    Format:  [<Root_Node_ID>]; <List_Of_Class_Set_Names>[; Reverse_Edges]
    Example: "5; Aber, Hallo"
             "; Ja, genau"
             It is not possible to use " or ; or , in a classsetname
             Brackets are possible.
 
    Meaning:
      Root_Node_Id    : The root-node of the tree to layout
                        If not given, the root-node is searched
                        If there's more than one possible root-node-id,
                        the result is random.
      Class_Set_Names : Names of ClassSet containing node-classes
                          and edge-classes to layout
      Reverse_Edges   : If given, edges are reversed
        Normally, an outgoing edge indicates the target to be the child.
        If this parameter is given, the source of an incoming edge is regarded
        as child
        Useful for parent-edges
\end{verbatim}

\section{GSL-FAQ}

Hier finden sich einige oft gestellte Fragen zur GSL.

\subsection{Wie starte ich GSL?}
Zwei Möglichkeiten:

\begin{itemize}
  \item Über Kommandozeile
  \item Über Query-Dialog
\end{itemize}

Darüberhinaus gibt es noch die Möglichkeit, vorgefertige Skripte über
die Menüs zu starten. 

\subsection{Mein Script bei if funktioniert nicht als condition}
So ist das auch nicht spezifiziert. Abhilfe:

\begin{verbatim}
  // ...
  +start_cond;
  if
    (is_script (b),
     {() set ('start_cond, b ())},
     {() set ('start_cond, b   )});
  if
    (start_cond,
    // ...
\end{verbatim}

Wichtig ist hier, dass beide Zweige als Skripte implementiert
sind. Siehe auch Frage \ref{if_eval}.

\subsection{If führt immer beide Zweige aus}
\label{if_eval}
Beispiel:

\begin{verbatim}
  if 
    (true,
     set ('a, 10),
     set ('a, 20))
\end{verbatim}

a ist jetzt 20 und nicht 10.

Der Grund liegt in der Auswertung: if ist auch ein GSL-Skript. Um ein
Skript auszuführen, werden zuerst die Parameter für dieses Skript
interpretiert und das Ergebnis dieser Interpretation dem Skript
übergeben. Bei obigem Beispiel sind das true, 10 und 20, da die
Skripte \verb1set ('a, 10)1 und \verb1set ('a, 20)1 \gq{ausgeführt}
wurden. Nachdem true true ist, wird 10 ausgewertet, was zu 10 führt.

Richtig ist deshalb:

\begin{verbatim}
  if 
    (true,
     {() set ('a, 10)},
     {() set ('a, 20)})
\end{verbatim}

Hier in den Zweigen nach der Auswertung und vor der \gq{Ausführung}
von if Aktivierungsinformationen liegen. Und so wird nach der
Entscheidung, welcher Zweig ausgewertet werden soll, die
Aktivierungsinformationen zu Scripten ausgewertet.

\subsection{Wie erzeuge ich einen neuen Subgraphen?}

Folgendes Script erzeugt einen leeren Subgraphen NAME

\begin{verbatim}
[
  set (+target_edges, empty_edge_set ());
  set (+target_nodes, empty_node_set ());

  set 
    ('subgraph.NAME, 

     (target_nodes, 
      target_edges));
]
\end{verbatim}
