% ==============================================================================
%  $RCSfile: konzepteundbegriffe.tex,v $, $Revision: 1.9 $
%  $Date: 2003-09-23 19:33:38 $
%  $Author: birdy $
%
%  Description:
%
%  Last-Ispelled-Revision:
%
% ==============================================================================

\section{Begriffe}
\index{Begriffe}

\index{GSL-Anfrage}
\index{Query}

Eine GSL-Anfrage (Query) beschreibt einen Vorgang, bei dem
über geeignete Kriterien IML-Knoten und IML-Kanten aus dem IML-Graphen
oder aus IML-Teilgraphen ausgewählt werden.
GIANT greift über eine Schnittstelle, das Reflection Model von Bauhaus
Reengineering, auf den IML-Graphen zu.\\

Die Visualisierung des Graphen erfolgt in Anzeigefenstern.
\index{Teilgraphen}
Mit GIANT können Teilmengen des IML-Graphen gebildet werden, diese
heißen IML-Teilgraphen.

\index{Fenster-Knoten}
\index{Fenster-Kanten}

\index{IML-Kanten}
\index{IML-Knoten}

In dieser Anleitung weden für Knoten und Kanten des Graphen die Begriffe
Fenster-Knoten und Fenster-Kante verwendet, wenn diese in einem Anzeigefenster
sichtbar sind, oder allgemein IML-Knoten bzw. IML-Kante.
Die Namen Graph-Knoten und Graph-Kante werden verwendet, wenn Knoten bzw.
Kante Bestandteil eines IML-Teilgraphen sind.
    
\index{Kantenklasse}
\index{Edge Class}

Der Begriff Kantenklasse (Edge Class) bezeichnet die Einteilung der
IML-Kanten des IML-Graphen in verschiedene Klassen, wie sie sich aus der
IML-Graph-Bibliothek von Bauhaus ergibt.\\

Die Zuordnung einer IML-Kante zu einer Kantenklasse wird durch die Knotenklasse
des Start-Knotens und den Namen des Attributes (aus dem Bauhaus-IML-Graphen),
welches die IML-Kante beschreibt, festgelegt. Jede vorkommende Kombination aus
der Knoten-Klasse eines Start-Knotens und dem Namen eines Attributes,
welches eine Kante beschreibt, ist somit eine eigene Kantenklasse.\\

\index{Knotenklasse}
\index{Node Class}

Eine Knotenklasse (Node Class) ergibt sich aus der Einteilung der IML-Knoten
des IML-Graphen in verschiedene Klassen, wie sie sich aus der
IML-Graph-Bibliothek von Bauhaus ergibt.\\

\index{Klassenmenge}
\index{Class Set}

\label{Klassenmenge}
Eine Klassenmenge (Class Set) ist eine durch IML-Dateien festgelegte
Zusammenfassung von Kantenklassen und Knotenklassen.
Es kann mehrere Klassenmengen geben. Die selben Knotenklassen und 
Kantenklassen können gleichzeitig zu mehreren Klassenmengen gehören.\\
Der Aufbau dieser Klasenmengendateien ist in Kapitel \ref{Config-Klassenmengen}
beschrieben.

\index{Annotation}

Eine Knoten-Annotationen (Node Annotation ist eine eine textuelle
Beschreibung zu einem bestimmten Knoten des IML-Graphen, die der Nutzer
hinzufügen kann.\\
\index{Layout} 

Die zweidimensionale räumliche Anordnung von
Fenster-Knoten und Fenster-Kanten innerhalb eines Anzeigefensters
auf dem sogenannten Anzeigeinhalt wird Layout genannt.\\
  
Eine Auswahl von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten 
eines visualisierten Teilgraphen des IML-Graphen innerhalb eines
Anzeigefensters. heißt Selektion (Selection).\\
  
Selektieren (to select) beschreibt einen Vorgang über den der Benutzer, z.B.
durch Anklicken von Fenster-Knoten oder Fenster-Kanten mit der Maus,
eine Selektion aufbaut.
  

\index{Zoom}
  
Der Nutzer kann in GIANT-Anzeigefenster zoomen, d.h. die Zoomstufe
(Zoom Level) jedes Fensters verändern.  Dieser Faktor beschreibt die Größe des
sichtbaren Anzeigeinhaltes.  Bei einer sehr niedrigen Zoomstufe
(auch: weit weg gezoomt) ist ein größerer Teil des im
Anzeigefenster visualisierten IML-Graphen sichtbar als bei einer
hohen Zoomstufe (auch: sehr nach heran gezoomt).\\
  
Hervorheben von Knoten bedeutet, dass in einem
Anzeigefenster visualisierte Fenster-Knoten oder Fenster-Kanten
z.B. durch eine farbige Umrahmung von anderen Fenster-Knoten oder
Fenster-Kanten unterscheidbar gemacht werden.\\
    
\section{Bezeichnertypen} \label{afa Bezeichnertypen} \index{Bezeichner!erlaubte}
  Folgende Zeichen bzw. Zeichenfolgen werden von GIANT als gültige Bezeichner, z.B. als
  Namen für Fenster, akzeptiert:

    \begin {enumerate}
  
      \item
      Die lateinischen Groß- und Kleinbuchstaben; nicht zulässig sind
      Umlaute und das Zeichen ''"s''. Zulässig sind also nur die 
      ASCII-Zeichen 65 bis 90 und 97 bis 122 (gemäß Spezifikation
      der ISO-8859-Zeichensätze).
   
      \item
      Die Ziffern ''0'' bis ''9'' (ASCII-Zeichen 48 bis 57)
    
      \item
      Das Zeichen ''\_'' (ASCII-Zeichen 95).
     
    \end {enumerate}

\section {Allgemeine Bedienkonzepte} \index{Bedienkonzepte}
Hier werden grundlegende Konzepte der Bedienung von GIANT beschrieben.

 

  \subsection{Standard-Selektion}
  \label{Standard-Selektion}
  \index{Standard-Selektion}
 
  Jedes Anzeigefenster hat genau eine Standard-Selektion. Diese
  Selektion wird bei der Erzeugung des Fensters angelegt und ist zu
  Anfang leer. Die Standard-Selektion kann nicht gelöscht
  werden. Abgesehen davon verhält sich die Standard-Selektion wie vom
  Benutzer angelegte Selektionen.
    
  \subsection {Aktuelle Selektion} 
               \label{Aktuelle Selektion vs Selektionen}

  \index{Aktuelle Selektion}
               
    Es gibt zu jedem Anzeigefenster beliebig viele Selektionen
    (mindestens aber eine -- die Standard-Selektion),
    davon ist immer eine die aktuelle Selektion.\\
    

    Selektieren mittels der linken Maustaste 
    und weiterer Funktionstasten (siehe 
    \ref{Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in Anzeigefenstern}) 
    betrifft immer nur die aktuelle Selektion. \\
    Alle anderen Selektionen können zwar hervorgehoben werden, aber nicht 
    durch das Selektieren mittels linker Maustaste etc. geändert werden.\\
      
    Der Benutzer kann jederzeit mittels Kontextmenü bestimmen, welche der
    Selektionen eines Anzeigefensters die aktuelle Selektion ist.\\
    
    Die aktuelle Selektion wird immer hervorgehoben. 

  \index{Selektieren}
  
   \subsection {Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in 
               Anzeigefenstern}
  \label {Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in 
               Anzeigefenstern} 
  
  Hier wird beschrieben, wie man mittels der Maus und Tastatur einzelne
  Fenster-Knoten und Fenster-Kanten selektiert und deselektiert:\\

  Die so erzielte Auswahl bezieht sich immer auf die aktuelle
  Selektion (siehe Selektionsauswahlliste im Fenster, Abschnitt
  \ref{Selektionsauswahlliste}).\\
  Änderungen der Selektionen sind auch in der Selektionsauswahlliste im
  Fenster sichtbar.\\
   
  Allgemein gilt: Selektiert werden kann mit der Maus durch Klick
  mit der linken Maustaste oder Aufziehen eines Rahmens mittels der
  gedrückten linken Maustaste.
    
  \index{Selektieren mit der Maus}  
    
  Falls während des Selektierens mit der Maus (beide Methoden) die Shift-Taste
  auf der Tastatur gedrückt gehalten wird, so werden die markierten
  Knoten und Kanten der bisherigen Selektion hinzugefügt, bzw. entfernt, wenn diese
  schon hinzugefügt waren.
  Wird während des Aufziehens eines Rahmens mit der linken Maustaste
  die Control-Taste auf der Tastatur niedergedrückt gehalten, so
  werden alle Knoten und Kanten innerhalb des Rahmens hinzugefügt, egal,
  ob diese schon markiert waren.
    
  \begin{enumerate}

   \item Alle selektierten Fenster-Knoten und Fenster-Kanten deselektieren.\\
   Wird mit der linken Maustaste auf einen Punkt des sichtbaren Anzeigeinhaltes
   geklickt, unter dem sich keine Fenster-Knoten bzw. Fenster-Kanten befinden,
   so werden alle bis dahin selektierten Fenster-Knoten und Fenster-Kanten
   deselektiert.
  
   \item Selektieren durch Anklicken mit linker Maustaste.\\
   Nur der angeklickte Fenster-Knoten oder die angeklickte Fenster-Kante 
   wird selektiert. 
   Andere bis dahin selektierte Fenster-Knoten und Fenster-Kanten 
   werden deselektiert.
   
   \item Selektieren durch Anklicken mittels Shift + linke Maustaste.\\
   Falls noch nicht selektiert wird der angeklickte Fenster-Knoten oder die
   angeklickte Fenster-Kante zu der aktuellen Selektion hinzugefügt.
   Falls bereits selektiert, wird der Fenster-Knoten oder die Fenster-Kante 
   aus der aktuellen Selektion entfernt.
   
   \index{Rahmen}
   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittels gedrückter 
   linker Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten innerhalb des Rahmens werden 
   selektiert, alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten außerhalb des 
   Rahmens werden deselektiert.
   
   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittels 
   Shift + gedrückte linke Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die noch nicht selektiert sind, werden der aktuellen Selektion 
   hinzugefügt.\\
   Alle Fenster-Knoten und Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die bereits selektiert
   sind, werden aus der aktuellen Selektion entfernt.

   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittels 
   Control + gedrückte linke Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die noch nicht selektiert sind, werden der aktuellen Selektion 
   hinzugefügt. Fenster-Knoten und Kanten innerhalb und außerhalb 
   des Rahmens, die bereits selektiert sind, bleiben selektiert.
  
  \end{enumerate}


  
\section {Verhalten beim Einfügen von IML-Teilgraphen und Selektionen
in Anzeigefenster}
  \label{Verhalten beim Einfügen von IML-Teilgraphen und Selektionen
         in Anzeigefenster}

  \index{IML-Teilgraphen!Einfügen in Anzeigefenster}
  \index{Selektionen!Einfügen in Anzeigefenster}
  
  In diesem Abschnitt wir der Einfügevorgang von IML-Teilgraphen und
  Selektionen in Anzeigefenster spezifiziert.

   \subsection {Vorgabe der Zielposition} \index{Zielposition}
     \label{Vorgabe der Zielposition}
   Für bestimmte Funktionen muss der Benutzer manuell Zielpositionen
   innerhalb eines zu bestimmenden Anzeigefensters auswählen. An dieser
   Zielposition werden dann z.B. neue Fenster-Knoten eingefügt. Ablauf:\\
   
     Der Benutzer wählt das entsprechende Anzeigefenster aus
     (dadurch dass er ihm je nach Betriebssystemkonvention den
     Fokus gibt). Hierbei können nur bereits geöffnete Anzeigefenster
     des Projektes ausgewählt werden.\\
     
%**     Befindet sich die Maus über dem Bereich des Anzeigefensters, wo
%**     der IML-Graph visualisiert wird, so wird anstatt des
%**     Mauszeigers ein Fadenkreuz (siehe auch \ref{Fadenkreuzcursor}) angezeigt.\\
     
     Durch Klicken mit der linken Maustaste wird dann die
     Zielposition vorgegeben.
    
   \subsection{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster}
      \label{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster}

   \index{Selektionen!Einfügen in Anzeigefenster}

   Das grundlegende Verhalten beim Einfügen von Selektionen
   in Anzeigefenster (Kopieren einer Selektion aus einem Anzeigefenster
   in ein anderes) ist wie folgt:
   
     Die Position von Fenster-Knoten der einzufügenden Selektion, 
     die bereits in dem Anzeigefenster visualisiert sind,
     bleibt, falls nicht an entsprechender Stelle anders
     spezifiziert, unverändert.\\
     
     Fenster-Kanten der Selektion werden nur eingefügt, 
     falls ihr Start- und ihr Zielknoten
     ebenfalls Bestandteil der Selektion sind oder bereits im Anzeigefenster
     visualisiert sind. 
     
  
   \subsection{Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster}
     \label{Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster}
   \index{IML-Teilgraphen!Einfügen in Anzeigefenster}

   Beim Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster beschrieben verhält
   sich GIANT wie folgt:\\
   
     Das Layout für den IML-Teilgraphen wird vor dem Einfügen gemäß eines
     vom Benutzer vorgegebenen Layoutalgorithmus berechnet.\\
     
     Die Graph-Knoten und Graph-Kanten des IML-Teilgraphen werden dann
     analog zu  \ref{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster} 
     als Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in das Anzeigefenster eingefügt.\\
  
% ==============================================================================  
\section {Verhalten bei Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}
  \label{Verhalten bei Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}

  \index{Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}


  Dieser Abschnitt beschreibt grundlegende Konventionen für die
  Umwandlung von IML-Teilgraphen in Selektionen und umgekehrt.


  \subsection {Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}
    \label{Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}

  \index{Selektionen!Ableiten aus IML-Teilgraphen}

    Beim Ableiten von Selektionen aus IML-Teilgraphen gilt folgendes:\\
    
    Der IML-Teilgraph bleibt unverändert. Im zu bestimmenden Anzeigefenster
    wird eine neue Selektion erzeugt, die alle Graph-Knoten und Graph-Kanten
    des IML-Teilgraphen umfasst, welche bereits
    als Fenster-Knoten und Fenster-Kanten im Anzeigefenster vorhanden sind.\\
    
    Knoten und Kanten des IML-Teilgraphen, die nicht als Fenster-Knoten und
    Fenster-Kanten im entsprechenden Anzeigefenster vorhanden sind, werden
    ignoriert.
  
    
  \subsection {IML-Teilgraph aus Selektion ableiten}
    \label{IML-Teilgraphen aus Selektion ableiten}

   \index{IML-Teilgraphen!Ableiten aus Selektionen}


    Beim Ableiten von IML-Teilgraphen aus Selektionen bleibt die Selektion unverändert.\\
    
    Es wird ein neuer IML-Teilgraph erzeugt. Dieser umfasst alle Knoten 
    und Kanten der Selektion, welche einen gültigen Teilgraphen bilden.
    Kanten der Selektion, deren Start- und Zielknoten nicht ebenfalls
    Bestandteil der Selektion sind, werden ignoriert.
 

\section {Verhalten beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten}
  \label{Verhalten beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten}

  \index{Fenster-Knoten!entfernen}
  \index{Fenster-Kanten!entfernen}

  
  Beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aus einem
  Anzeigefenster werden nur die graphischen Repräsentationen der IML-Knoten und
  IML-Kanten des Bauhaus-IML-Graphen in dem betroffenen Anzeigefenster 
  gelöscht.
  Graph-Knoten und Graph-Kanten von IML-Teilgraphen bleiben davon unberührt.
 
  \subsection {Entfernen aller Knoten und Kanten einer Selektion}
    \label {Entfernen aller Knoten und Kanten einer Selektionen}

    \index{Selektionen!Entfernen von Knoten und Kanten}

  Beim Entfernen aller Fenster-Knoten und Fenster-Kanten einer Selektion
  gelten die folgenden Konventionen:
  
    Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten der Selektion werden aus dem
    Anzeigefenster entfernt.\\
    
    Fenster-Kanten im Anzeigefenster, deren Start- oder Zielknoten
    entfernt wird, werden ebenfalls entfernt (auch wenn sie nicht
    zur entsprechenden Selektion gehören).\\
          
    Andere Selektionen des Anzeigefensters werden entsprechend aktualisiert, 
    die betroffenen Fenster-Knoten und Fenster-Kanten werden auch aus 
    diesen Selektionen entfernt.

\section {Auseinanderschieben von Fenster-Knoten}
  \label {Auseinanderschieben von Fenster-Knoten}

  \index{Fenster-Knoten!auseinanderschieben}
  \index{auseinanderschieben}
  
Sollen Fenster-Knoten auf dem Anzeigeinhalt
auseinandergeschoben werden, so geschieht dies wie hier beschrieben
und dürfte schneller von der Hand gehen als das manuelle
Auseinanderschieben durch Verschieben jedes einzelnen Knotens.
GIANT stellt diese Funktionalität dem Benutzer über eine
Funktion zur manuellen Ausführung zur Verfügung, siehe Abschnitt
\ref{Empty Vis Pane Right click}, \gq{Make Room}. Ein automatisches 
\gq{Auseinanderschieben von Fenster-Knoten} durch GIANT selbst ist
nicht vorgesehen.\\

Die Fenster-Knoten werden immer entlang einer Strecke von diesem 
Punkt durch den jeweiligen Fenster-Knoten verschoben.
Jeder Fenster-Knoten wird um einen konstanten Betrag (kann vom Benutzer 
eingegeben werden) von dem Punkt weggeschoben.
