% ==============================================================================
%  $RCSfile: technical.tex,v $, $Revision: 1.6 $
%  $Date: 2003-09-23 19:33:38 $
%  $Author: birdy $
%
%  Description: Hier sind die Anforderungen an die Programmumgebung 
%  spezifiziert. Dazu gehören die verwendete Hard- und Software, sowie
%  Schnittstellen zu anderen Produkten.
%
%  Last-Ispelled-Revision:
%
% ==============================================================================

\section{Software}

\index{Anforderungen!an die Software}

Zum Betrieb von GIANT wird folgende Hardware und Software benötigt:
\begin{itemize}
  \item Sun Solaris, Linux oder Windows Betriebssystem
  \item Emacs oder vi Texteditor für die Anzeige vom Sourcecode
  \item GTK 2.0 oder höher
  \item GTKAda 2.2
\end{itemize}


\section{Hardware}

\index{Anforderungen!an die Hardware}
Das Programm läuft auf SPARC Workstations und x86 kompatiblen PCs.
Im Folgenden sind die minimalen Hardwareanforderungen zur Arbeit mit kleinen 
und mittleren Projekten beschrieben. 
Bei großen Projekten ist ein Speicherausbau
von 2 GB und mehr empfehlenswert.

\subsection{Hardwareanforderungen SPARC}

\begin{itemize}
  \item UltraSPARC-II 300 MHz
  \item 512 MB Hauptspeicher
  \item 8 Bit Grafik mit einer min. Auflösung von 1024*786
  \item Maus mit mindestens zwei Tasten
\end{itemize}

\subsection{Hardwareanforderungen x86}
\begin{itemize}
  \item Pentium III 600 MHz
  \item 512 MB Hauptspeicher
  \item 8 Bit Grafik mit einer min. Auflösung von 1024*786
  \item Maus mit mindestens zwei Tasten
\end{itemize}

\section{Installation}

Die Giant-Installation unter Linux geht folgendermaßen vonstatten:\\

Zunächst muß das Installationsarchiv (welches sich im Userverzeichnis,
z.B. /home/sysop befindet), entpackt werden. Bei der GIANT-Version
1.1 ist das entpackte Distributions-Archiv ca. 450 MB groß.\\

Entpacken des gzip-Archives:

°cd /home/sysop°\\

°gzip -d giant-1.1.0.tar.gz°\\

Entpacken des darin befindlichen Tar-Archives:

°tar xf giant-1.1.0.tar°\\

Im nun existierenden Verzeichnis giant-1.1.0 kann
GIANT mit ./giant gestartet werden.

\section{Compilieren}

GIANT kann durch Ausführen von °make° im Verzeichnis
src compiliert werden.

