% ==============================================================================
%  $RCSfile: afa.tex,v $, $Revision: 1.23 $
%  $Date: 2003-04-21 01:13:30 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description: Beschreibung allgemeiner funktionaler Anforderungen - UseCase
%               übergreifend.
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.10
%
% ==============================================================================


\section{Fehlerverhalten} \index{Fehlerverhalten}
\label{afa Fehlerverhalten}

Beim Auftreten von Fehlern während des Betriebs von GIANT werden
die folgenden Konventionen eingehalten. GIANT verhält sich bezüglich der 
Fehlerbehandlung konsistent. Das im Folgenden beschriebene Fehlerverhalten gilt 
daher für das gesamte System. Abweichungen von diesem Verhalten werden gegebenenfalls 
an der entsprechenden Stelle explizit spezifiziert.

\begin {enumerate}
  \item
  Fehlermeldungen \index{Fehlermeldungen} werden grundsätzlich über
  einen allgemeinen Fehlerdialog ausgegeben 
  (siehe auch \ref {GUI Ausgabe von Fehlermeldungen}). 
  Ist dies nicht möglich, wird die Fehlermeldung
  über die Kommandozeile ausgegeben.

  \item
  Sollten mehrere Fehler, wie z.B. Eingabefehler, gleichzeitig auftreten,
  so werden die entsprechenden Fehlermeldungen falls möglich 
  über einen einzigen allgemeinen Fehlerdialog \gq{auf einen Schlag}
  an den Benutzer ausgegeben.
   

\end{enumerate}

  \subsection {Ungültige oder unvollständige Eingaben bei Dialogen} 
  \index{Fehlerverhalten!Eingabefehler in Dialogen}

  \begin {enumerate}
    \item
    Eingaben innerhalb von Dialogen werden immer dann geprüft, 
    wenn der Benutzer
    alle Eingaben in dem Dialogfenster durch Klicken auf einen
    \gq{OK-Button} bestätigt.

    \item
    Stellt das System dann eine unzulässige oder fehlende Eingabe fest, so
    erscheint der allgemeine Fehlerdialog mit einem Hinweis, welche Daten
    falsch eingegeben wurden bzw.\ fehlen.
   
    \item
    Nach Schließen des Fehlerdialoges kehrt das System zu der Stelle, die
    im Ablauf unmittelbar vor der Fehlerüberprüfung lag, zurück. Also
    typischerweise zu dem Dialog, in dem die fehlerhafte Eingabe getätigt 
    wurde. Die zuvor in den jeweiligen Dialogen getätigten Eingaben des 
    Benutzers bleiben erhalten.
    
  \end {enumerate}

  \subsection {Ungültige oder unvollständige Eingaben bei Kommandozeilenaufruf}
  \index{Fehlerverhalten!Kommandozeilenaufruf}
  Gibt der Benutzer beim Start von GIANT über Kommandozeile ungültige oder unvollständige
  Eingabendaten (z.B. für die Kommandozeilenparameter) an, so wird der
  Start von GIANT abgebrochen. Auf der Kommandozeile wird dann eine entsprechende 
  Fehlermeldung mit Nennung der fehlenden oder ungültigen Daten ausgegeben.

  \subsection {Fehler beim Einlesen von Dateien}
  \index{Fehlerverhalten!Einlesen von Dateien}  

  \begin{enumerate}
    \item Können zum Betrieb von GIANT nötige Dateien (wie z.B. die
          Konfigurationsdateien) nicht an der 
          dafür vorgesehenen Position gefunden werden, so wird das 
          System mit einer entsprechenden Fehlermeldung beendet.
          In dieser Fehlermeldung werden die nicht gefundenen Dateien
          und der Pfad, an dem diese eigentlich zu finden sein müssten, 
          angegeben.
          
    \item Das Verhalten bei allen anderen möglichen Fehlern, die im Zusammenhang
          mit dem Zugriff auf Dateien auftreten können (fehlende Zugriffsrechte, 
          defekte Sektoren etc.), ist undefiniert.

  \end{enumerate} 


  \subsection {Einlesen unzulässiger Daten aus Dateien}
  \index{Einlesen von Daten}

  \begin {enumerate}
  
    \item
    GIANT verfügt über keine Mechanismen, die speziell darauf
    ausgelegt sind, die Korrektheit von Daten, die aus Dateien gelesen werden,
    zu prüfen.
    
    \item
    Stellt das System dennoch fest, dass eine einzulesende Datei ungültige 
    Daten enthält, so wird das System mit einer entsprechenden Fehlermeldung
    beendet.
  \end {enumerate}



\section {Grundlegendes Feedbackverhalten} \index{Feedbackverhalten}

Während der Berechnung durch Layoutalgorithmen und Anfragen 
informiert GIANT den Benutzer laufend, dass es gerade mit Berechnungen 
beschäftigt ist. Dies kann über eine der beiden 
hier beschriebenen Möglichkeiten geschehen:

   \begin {enumerate}
   
     \item 
     Anzeige eines Dialoges mit einem sich ständig leicht ändernden
     Inhalt, so dass erkennbar ist, dass das System noch läuft.
     
     \item \index{Progressbar}
     Anzeige eines Progressbars, der über den aktuellen Fortschritt
     einer Berechnung informiert, ohne dabei den Gesamtaufwand zu 
     kennen. Dieser Progressbar protokolliert also nur die
     bisher geleistete Arbeit (z.B. die Anzahl der Knoten, welche
     bereits layoutet wurden; siehe hierzu auch \ref{GUI-Fortschrittsanzeige}).
     
   \end {enumerate}


   
\section {Zulässige Eingaben} \index{Eingaben!zulässige}
Hier wird beschrieben, welche Eingaben für Namen etc. innerhalb
von GIANT (z.B. bei den entsprechenden Texteingabedialogen) zulässig sind.
Unzulässige Namen werden generell abgelehnt und führen zu einer Fehlermeldung.


 \subsection{Bezeichnertypen} \label{afa Bezeichnertypen}
 Hier werden Bezeichnertypen, also von GIANT als zulässig akzeptierte
 Folgen von Ziffern, Buchstaben und Sonderzeichen definiert.


    \subsubsection {Der String \gq{STANDARD NAME}}
    \label{afa Standard Name} 
    Hier wird ein String spezifiziert, der nur die im Folgenden 
    beschriebenen Zeichen enthalten darf.
    Zulässige Zeichen sind:
    \begin {enumerate}
  
      \item
      Die lateinischen Groß- und Kleinbuchstaben; nicht zulässig sind
      Umlaute und das Zeichen ''"s''. Zulässig sind also nur die 
      ASCII-Zeichen 65 bis 90 und 97 bis 122 (gemäß Spezifikation
      der ISO-8859-Zeichensätze).
   
      \item
      Die Ziffern ''0'' bis ''9'' (ASCII-Zeichen 48 bis 57)
    
      \item
      Das Zeichen ''\_'' (ASCII-Zeichen 95).
     
    \end {enumerate}


  \subsection {Zulässige Namen} \label{afa Zulaessige Namen}
  Für  Namen, die der Benutzer z.B. für Projekte vergeben darf, 
  wird hier der jeweils zulässige Bezeichnertyp
  (siehe \ref{afa Bezeichnertypen}) spezifiziert.

  \begin {enumerate}
  
    \item Name eines Projektes: STANDARD NAME
          \index{Projekte!zulässige Namen}
    
    \item Name eines IML-Teilgraphen: STANDARD NAME\\
          Dieser Name muss für jeden IML-Teilgraphen innerhalb eines
          Projektes eindeutig sein.
          \index{IML-Teilgraphen!zulässige Namen}
    
    \item Name eines Anzeigefensters: STANDARD NAME\\
          Dieser Name muss für jedes Anzeigefenster innerhalb des Projektes
          eindeutig sein.         
          \index{Anzeigefenster!zulässige Namen}
    
    \item Name einer Selektion: STANDARD NAME \\
          Dieser Name muss für jede Selektion 
          innerhalb eines Anzeigefensters eindeutig sein.
          \index{Selektionen!zulässige Namen}
    
    \item Name eines Pins: STANDARD NAME \\
          Dieser Name muss für jeden Pin
          innerhalb eines Anzeigefensters eindeutig sein.
          \index{Pins!zulässige Namen}
 
  \end {enumerate}
 
  
\section {Allgemeine Bedienkonzepte} \index{Bedienkonzepte}
Hier werden grundlegende Konzepte der Bedienung von GIANT beschrieben.

  \subsection {Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in 
               Anzeigefenstern}
  \label {Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in 
               Anzeigefenstern} 

  \index{Selektieren}
  
  Hier werden die Abläufe zur Selektion und Deselektion einzelner
  Fenster-Knoten und Fenster-Kanten spezifiziert.
    
  \begin{enumerate}

   \item Alle selektierten Fenster-Knoten und Fenster-Kanten deselektieren.\\
   Wird mit der linken Maustaste auf einen Punkt des sichtbaren Anzeigeinhaltes
   geklickt, unter dem sich keine Fenster-Knoten bzw. Fenster-Kanten befinden,
   so werden alle bis dahin selektierten Fenster-Knoten und Fenster-Kanten
   deselektiert.
  
   \item Selektieren durch Anklicken mit linker Maustaste.\\
   Nur der angeklickte Fenster-Knoten oder die angeklickte Fenster-Kante 
   wird selektiert. 
   Andere bis dahin selektierte Fenster-Knoten und Fenster-Kanten 
   werden deselektiert.
   
   \item Selektieren durch Anklicken mittels Shift + linke Maustaste.\\
   Falls noch nicht selektiert wird der angeklickte Fenster-Knoten oder die
   angeklickte Fenster-Kante zu der aktuellen Selektion hinzugefügt.
   Falls bereits selektiert wird der Fenster-Knoten oder die Fenster-Kante 
   aus der aktuellen Selektion entfernt.
   
   \index{Rahmen}
   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittels gedrückter 
   linker Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten innerhalb des Rahmens werden 
   selektiert, alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten außerhalb des 
   Rahmens werden deselektiert.
   
   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittels 
   Shift + gedrückte linke Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die noch nicht selektiert sind, werden der aktuellen Selektion 
   hinzugefügt.\\
   Alle Fenster-Knoten und Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die bereits selektiert
   sind, werden aus der aktuellen Selektion entfernt.

   \item Selektieren durch Aufziehen eines Rahmens mittels 
   Control + gedrückte linke Maustaste.\\
   Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten innerhalb des Rahmens, 
   die noch nicht selektiert sind, werden der aktuellen Selektion 
   hinzugefügt. Fenster-Knoten und Kanten innerhalb und außerhalb 
   des Rahmens, die bereits selektiert sind, bleiben selektiert.
   
  
  \end{enumerate}
  
  \subsection{Standard-Selektion}
  \label{Standard-Selektion}
  \index{Standard-Selektion}
 
  Jedes Anzeigefenster hat genau eine Standard-Selektion. Diese
  Selektion wird bei der Erzeugung des Fensters angelegt und ist zu
  Anfang leer. Die Standard-Selektion kann nicht gelöscht
  werden. Abgesehen davon verhält sich die Standard-Selektion wie vom
  Benutzer angelegte Selektionen.
    
  \subsection {Aktuelle Selektion} 
               \label{Aktuelle Selektion vs Selektionen}

  \index{Aktuelle Selektion}
               
  \begin{enumerate}
  
  \item Es gibt zu jedem Anzeigefenster beliebig viele Selektionen
    (mindestens aber eine -- die Standard-Selektion),
    davon ist immer eine die aktuelle Selektion.
    
    \item 
    Das oben beschriebene Selektieren mittels der linken Maustaste 
    und weiterer Funktionstasten (siehe 
    \ref{Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in Anzeigefenstern}) 
    betrifft immer nur die aktuelle Selektion. \\
    Alle anderen Selektionen können zwar hervorgehoben werden, aber nicht 
    durch das Selektieren mittels linker Maustaste etc. geändert werden.
      
    \item
    Der Benutzer kann jederzeit bestimmen, welche der Selektionen eines
    Anzeigefensters die aktuelle Selektion ist (siehe UseCase 
    \ref {Selektion zur aktuellen Selektion machen}).
    
    \item 
    Die aktuelle Selektion wird immer hervorgehoben (siehe hierzu auch   
    \ref{Hervorheben von Selektionen und der aktuelle Selektion}). 
  
  \end {enumerate}
  
  
  
\section {Verhalten beim Einfügen von IML-Teilgraphen und Selektionen
in Anzeigefenster}
  \label{Verhalten beim Einfügen von IML-Teilgraphen und Selektionen
         in Anzeigefenster}

  \index{IML-Teilgraphen!Einfügen in Anzeigefenster}
  \index{Selektionen!Einfügen in Anzeigefenster}
  
  In diesem Abschnitt wir der Einfügevorgang von IML-Teilgraphen und
  Selektionen in Anzeigefenster spezifiziert.

   \subsection {Vorgabe der Zielposition} \index{Zielposition}
     \label{Vorgabe der Zielposition}
   Für bestimmte UseCases (siehe z.B.\ UseCase 
   \ref{IML-Teilgraph in Anzeigefenster einfügen})
   muss der Benutzer manuell Zielpositionen innerhalb eines 
   zu bestimmenden Anzeigefensters auswählen. An dieser
   Zielposition werden dann z.B. neue Fenster-Knoten eingefügt. Ablauf:
   
   \begin {enumerate}
   
     \item
     Der Benutzer wählt das entsprechende Anzeigefenster aus
     (dadurch dass er ihm je nach Betriebssystemkonvention den
     Fokus gibt). Hierbei können nur bereits geöffnete Anzeigefenster
     des Projektes ausgewählt werden.
     
     \item
     Befindet sich die Maus über dem Bereich des Anzeigefensters, wo
     der IML-Graph visualisiert wird, so wird anstatt des
     Mauszeigers ein Fadenkreuz (siehe auch \ref{Fadenkreuzcursor}) angezeigt.
     
     \item
     Durch Klicken mit der linken Maustaste wird dann über das Fadenkreuz die
     Zielposition vorgegeben.
     
   \end{enumerate}
   
   
   \subsection {Automatisches Erzeugen neuer Selektionen im Zielfenster}
   Sämtliche Fenster-Knoten und Fenster-Kanten, die in einem Schritt in
   ein Anzeigefenster eingefügt werden, werden dort automatisch
   zur Standard-Selektion, der alte Inhalt der Standard-Selektion geht 
   dabei verloren und die Standard-Selektion bekommt den Status der 
   aktuellen Selektion.
    
   \subsection{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster}
      \label{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster}

   \index{Selektionen!Einfügen in Anzeigefenster}

   Hier wird das grundlegende Verhalten beim Einfügen von Selektionen
   in Anzeigefenster (Kopieren einer Selektion aus einem Anzeigefenster
   in ein anderes) beschrieben.
   
   \begin{enumerate}
   
     \item
     Das Layout der Selektion wird beim Einfügen in ein Anzeigefenster
     übernommen.
     
     \item
     Die Position von Fenster-Knoten der einzufügenden Selektion, 
     die bereits in dem Anzeigefenster visualisiert sind,
     bleibt, falls nicht an entsprechender Stelle anders
     spezifiziert, unverändert.
     
     \item
     Fenster-Kanten der Selektion werden nur eingefügt, 
     falls ihr Start- und ihr Zielknoten
     ebenfalls Bestandteil der Selektion sind oder bereits im Anzeigefenster
     visualisiert sind. 
     
     \item
     Die neu eingefügte Selektion ist in dem entsprechenden 
     Anzeigefenster (dort wo sie eingefügt wurde) als Standard-Selektion 
     vorhanden, der alte Inhalt der Standard-Selektion wird überschrieben.
   
   \end{enumerate}
     
  
   \subsection{Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster}
     \label{Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster}
   \index{IML-Teilgraphen!Einfügen in Anzeigefenster}

   Hier wird das grundlegende Verhalten des Systems 
   beim Einfügen von IML-Teilgraphen in Anzeigefenster beschrieben.
   
   \begin{enumerate}
   
     \item
     Das Layout für den IML-Teilgraphen wird vor dem Einfügen gemäß eines
     vom Benutzer vorgegebenen Layoutalgorithmus berechnet.
     
     \item
     Die Graph-Knoten und Graph-Kanten des IML-Teilgraphen werden dann
     analog zu  \ref{Einfügen von Selektionen in Anzeigefenster} 
     als Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in das Anzeigefenster eingefügt
       
   \end{enumerate} 
  
  
% ==============================================================================  
\section {Verhalten bei Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}
  \label{Verhalten bei Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}

  \index{Umwandeln von Selektionen und IML-Teilgraphen}


  Dieser Abschnitt beschreibt grundlegende Konventionen für die
  Umwandlung von IML-Teilgraphen in Selektionen und umgekehrt.


  \subsection {Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}
    \label{Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}

  \index{Selektionen!Ableiten aus IML-Teilgraphen}

  \begin {enumerate}
  
    \item
    Der IML-Teilgraph bleibt unverändert.
  
    \item
    Im zu bestimmenden Anzeigefenster wird eine neue Selektion erzeugt,
    die alle Graph-Knoten und Graph-Kanten des IML-Teilgraphen umfasst, 
    welche bereits
    als Fenster-Knoten und Fenster-Kanten im Anzeigefenster vorhanden sind.
    
    \item
    Knoten und Kanten des IML-Teilgraphen, die nicht als Fenster-Knoten und
    Fenster-Kanten im entsprechenden Anzeigefenster vorhanden sind, werden
    ignoriert.
 
  \end {enumerate}
  
    
  \subsection {IML-Teilgraph aus Selektion ableiten}
    \label{IML-Teilgraphen aus Selektion ableiten}

   \index{IML-Teilgraphen!Ableiten aus Selektionen}

  \begin {enumerate}
  
    \item
    Die Selektion bleibt unverändert.
    
    \item
    Es wird ein neuer IML-Teilgraph erzeugt. Dieser umfasst alle Knoten 
    und Kanten der Selektion, welche einen gültigen Teilgraphen bilden.
    Kanten der Selektion, deren Start- und Zielknoten nicht ebenfalls
    Bestandteil der Selektion sind, werden ignoriert.
 
  \end {enumerate}
  

\section {Verhalten beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten}
  \label{Verhalten beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten}

  \index{Fenster-Knoten!entfernen}
  \index{Fenster-Kanten!entfernen}

  
  Beim Entfernen von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aus einem
  Anzeigefenster werden nur die graphischen Repräsentationen der IML-Knoten und
  IML-Kanten des Bauhaus-IML-Graphen in dem betroffenen Anzeigefenster 
  gelöscht.
  Graph-Knoten und Graph-Kanten von IML-Teilgraphen bleiben davon unberührt.
 
  \subsection {Entfernen aller Knoten und Kanten einer Selektion}
    \label {Entfernen aller Knoten und Kanten einer Selektionen}

    \index{Selektionen!Entfernen von Knoten und Kanten}

  Beim Entfernen aller Fenster-Knoten und Fenster-Kanten einer Selektion
  gelten die folgenden Konventionen:
  
  \begin {enumerate}
  
    \item
    Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten der Selektion werden aus dem
    Anzeigefenster entfernt.
    
    \item
    Fenster-Kanten im Anzeigefenster, deren Start- oder Zielknoten
    entfernt wird, werden ebenfalls entfernt (auch wenn sie nicht
    zur entsprechenden Selektion gehören).
            
    \item 
    Andere Selektionen des Anzeigefensters werden entsprechend aktualisiert, 
    die betroffenen Fenster-Knoten und Fenster-Kanten werden auch aus 
    diesen Selektionen entfernt.

  \end{enumerate}



\section {Auseinanderschieben von Fenster-Knoten}
  \label {Auseinanderschieben von Fenster-Knoten}

  \index{Fenster-Knoten!auseinanderschieben}
  \index{auseinanderschieben}
  
Sollen Fenster-Knoten auf dem Anzeigeinhalt automatisch
auseinandergeschoben werden, so geschieht dies nach dem hier beschriebenen
Modus.
GIANT stellt diese Funktionalität dem Benutzer über einen
UseCase zur manuellen Ausführung zur Verfügung. Ein automatisches 
\gq{Auseinanderschieben von Fenster-Knoten} durch GIANT selbst ist
nicht vorgesehen, der Entwurf wird aber eine einfache Erweiterbarkeit
von GIANT diesbezüglich unterstützen.

\begin {enumerate}

  \item
  Es gibt einen fixen Punkt, von dem aus alle Fenster-Knoten weggeschoben
  werden.
  
  \item 
  Die Fenster-Knoten werden immer entlang einer Strecke von diesem 
  Punkt durch den jeweiligen Fenster-Knoten verschoben.
  
  \item
  Jeder Fenster-Knoten wird um einen konstanten Betrag (kann vom Benutzer 
  eingegeben werden) von dem Punkt weggeschoben.
 
\end {enumerate}
