% =============================================================================
%  $RCSfile: fa.tex,v $, $Revision: 1.38 $
%  $Date: 2003-04-20 18:39:35 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description:
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.20
%
% =============================================================================

\section{Der Aktor \gq{Benutzer}} 
\index{Aktor} \index{Benutzer}
Aktor im Sinne der anschließend spezifizierten UseCases ist immer die 
Person, die den IML-Browser GIANT gerade bedient, also der 
\gq{Benutzer}. Neben dem \gq{Benutzer} sind keine weiteren Aktoren 
vorgesehen.\\
Zur Bedienung von GIANT muss der Benutzer über die folgenden 
Kenntnisse verfügen:

  \begin{enumerate}
    \item Erfahrung im Umgang mit graphischen Benutzeroberflächen und 
          dem entsprechenden Betriebssystem.
  
    \item Kenntnisse über Struktur und Aufbau des IML-Graphen. 
    
    \item Kenntnisse in der Skriptsprache GSL von GIANT.

  \end{enumerate}


% =============================================================================
\section{Starten von GIANT} \index{Starten von GIANT}
\label{fa Starten von GIANT}

\index{Kommandozeile}
Der Benutzer startet das Programm GIANT durch Ausführen der entsprechenden
Programmdatei. Hierbei hat er bezüglich eventueller Kommandozeilenparameter
die folgenden Optionen. 

  \subsection {Mögliche Parameter} \index{Kommandozeilenparameter}

  GIANT kann folgendermaßen via Kommandozeile gestartet werden:\\\\

  \verb+giant [(-n file -i file|-l file) [-e file]|-h]+\\\\

  Die Klammerung orientiert sich an den gängigen Linux-Konventionen,
  wie sie z.B. innerhalb von \gq{Manpages} verwendet werden.\\
  Ausdrücke in eckigen Klammern \gq{[ ... ]} sind optional, 
  wobei Alternativen durch einen senkrechten Strich \gq{[ A | B ]}, 
  getrennt werden. Es darf in diesem Fall also entweder der
  Ausdruck A oder der Ausdruck B oder gar nichts stehen. \\
  Bei Ausdrücken in runden Klammern werden alternative
  Ausdrücke ebenfalls durch einen senkrechten Strich getrennt \gq{( A | B )}, 
  es muss aber immer genau einer der alternativen Ausdrücke (hier also
  entweder A oder B) verwendet werden.\\
  Anstelle der hier angegebenen Kurzform kann natürlich auch
  die unten beschriebene Langform der Parameter verwendet werden.\\
  Mit \gq{file} ist immer der qualifizierende Name für eine
  Datei gemeint, also der Dateiname samt Erweiterung und 
  Pfad (gemäß den Konventionen des verwendeten Betriebssystems).\\\\

  Anschließend werden nun die Parameter im Einzelnen erläutert:


  \begin {enumerate}

  \item
    \verb+--newproject=file+ oder \verb+-n file+

    Angabe des Pfades und des Namens für die neu zu erstellende 
    Projektdatei.  Die Datei darf nicht bereits vorhanden sein. 
    Das Verzeichnis der Projektdatei -- also das letzte
    Verzeichnis im Pfad -- ist automatisch das Projektverzeichnis 
    und muss bereits existieren. In diesem Verzeichnis darf sich
    keine weitere Projektdatei befinden.
    

    \verb+--iml=file+ oder \verb+-i file+

    Angabe einer existierenden IML-Graph Datei als Grundlage für ein
    neu zu erstellendes Projekt.
    
  \item 
    \verb+--loadproject=file+ oder \verb+-l file+

    Angabe einer existierenden Projektdatei. Das entsprechende Projekt wird
    dann beim Start von GIANT geladen.
          
  \item
    \verb+--execute=file+ oder \verb+-e file+

    Angabe einer Datei, in der ein GSL Skript gespeichert ist. Dieses GSL Skript
    wird dann beim Start von GIANT ausgeführt.
    Einem Skript können beim Kommandozeilenaufruf Parameter übergeben werden, 
    wie dies genau geschieht, wird in der GSL Spezifikation erläutert.

  
  \item 
    \verb+--help+ oder \verb+-h+

    Zeigt eine Hilfe zu den möglichen Kommandozeilenparametern an.
      
  \end {enumerate}
      
  \subsection {Mögliche Aufrufe}

  Hier werden beispielhaft mögliche Parameterfolgen zum Start von GIANT via
  Kommandozeile erläutert.

  \begin {enumerate}
  
    \item Eingabe von: \verb+giant+\\
    GIANT startet und zeigt das Main Window an. 
    Es ist noch kein Projekt geladen.
    
    \item Eingabe von:\\ 
    \verb+giant --newproject=/home/projekt/my_project_file.giant+\\
    \verb+      --iml=sample.iml+\\

    Ein neues Projekt wird geöffnet und erhält den Namen der Projektdatei
    \gq{my\_project\_file.giant} (ohne die Erweiterung).
    Das Verzeichnis \gq{/home/projekt} wird zum Projektverzeichnis
    \label{Kommandozeile_neus}

    \item Eingabe von: \verb+giant --loadproject=my_project_file.giant+\\
    Das angegebene Projekt wird geöffnet.
    \label{Kommandozeile_altes}
    
    \item
    Bei \ref{Kommandozeile_neus} und \ref{Kommandozeile_altes}
    kann zusätzlich der Parameter \verb+--execute=file.script+ 
    eingegeben werden.\\
    In diesem Falle wird das übergebene GSL Skript ausgeführt.

  \end {enumerate}
  
% ==============================================================================
\section{Beenden von GIANT} \index{Beenden von GIANT}
Ablauf:

\begin {enumerate}
  \item Der Benutzer wählt \gq{Quit} im Hauptmenü.
    
  \item Ist ein Projekt geöffnet, so fragt GIANT nach, ob das Projekt
    gespeichert werden soll. Falls der Benutzer das Speichern ablehnt,
    so gehen alle nicht gespeicherten Informationen verloren.
    Entscheidet er sich für Speichern, so wird die unter \ref{Alles
      Speichern} beschriebene Funktionalität ausgeführt.
     
  \item GIANT wird beendet.

\end {enumerate}

Muss GIANT aufgrund eines schwerwiegenden Fehlers beendet werden 
(man könnte hier auch von einem Programmabsturz reden), so bleibt der Zustand
der Projektdateien unspezifiziert, schlimmstenfalls sind diese dann
unbrauchbar.



    
 


% =============================================================================
% UseCases
  
\input{uc/load_store}
\input{uc/gui_window}
\input{uc/additional}

\chapter{Knoten-Annotationen}

Die folgenden UseCases beschreiben die Funktionalität 
zum Erzeugen, Ändern und Löschen von Knoten-Annotationen.


\input{uc/node_annotations}

\chapter{Selektionen}

Alle UseCases, die im Zusammenhang mit Selektionen stehen,
werden hier beschrieben.


\input{uc/selection}

\chapter{Filter}
Hier werden die Filter zum Aus- und Einblenden von Fenster-Knoten
und Fenster-Kanten beschrieben.


\input{uc/filter}

\chapter{Teilgraphen}
Alle UseCases, die sich mit IML-Teilgraphen befassen, sind in diesem
Abschnitt zusammen gefasst.


\input{uc/subgraph}

\chapter{Skripte}
Hier werden UseCases zur Eingabe und Ausführung von GSL Skripten beschrieben.

\input{uc/query}

%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "spec"
%%% End: 
