% =============================================================================
%  $RCSfile: language.tex,v $, $Revision: 1.10 $
%  $Date: 2003-04-22 11:45:19 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description:
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.1
%
% =============================================================================

\section{GQSL}

In der Version 1.0 dieses Dokuments wurde die Sprache GIANT Query and
Skripting Language (GQSL) spezifiziert. Diese Sprache bot die selbe
Funktionalität wie die hier beschriebene GSL. In dem Kundenreview am
14. und 15. April 2003
lehnte der Kunde GQSL jedoch ab, weil GQSL für Erweiterungen des Kunden einen
zu hohen Anpassungsaufwand erfordere.

Deshalb wird stattdessen die GIANT Scripting Language (GSL) durch die \company
nach den präzisierten Wünschen des Kunden entwickelt.
GSL wird die selbe Funktionalität bieten wie ihr Vorgänger GQSL, wird jedoch
auf einer vom Kunden angeregten, deutlich vereinfachten Syntax basieren.

Das Kapitel über GQSL wurde aus dieser Spezifikation entfernt. GSL wird in
einem externen Dokument spezifiziert.

\section{GSL Beschreibung}
\index{GSL!Beschreibung}

GSL Scripts werden von einem GSL Interpreter ausgeführt. Der GSL Interpreter
ist Bestandteil von GIANT.

Die GSL dient dazu, IML-Teilgraphen und
Selektionen aus einem IML-Graph anzufragen und auf diesen Aktionen
auszuführen. Aktionen sind:
\begin{enumerate}
\item Erzeugen eines neuen Anzeigefensters
\item Hinzufügen der Graph-Knoten und Graph-Kanten eines IML-Teilgraphen
in ein geöffnetes Anzeigefenster mit konfigurierbarem Layout der neuen
Graph-Knoten.
\item Entfernen bestimmter Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aus einem
Anzeigefenster
\item Erzeugen einer neuen Selektion in einem Anzeigefenster
\item Ändern des Inhalts einer Selektion in einem Anzeigefenster
\item Löschen einer Selektion in einem Anzeigefenster
\item Erzeugen eines neuen IML-Teilgraphen
\item Ändern des Inhalts eines IML-Teilgraphen
\item Löschen eines IML-Teilgraphen
\end{enumerate}

Selektionen und IML-Teilgraphen sind in GSL in bestimmten Variablen direkt
sichtbar. Durch Inspektionen an diese Variablen kann der Inhalt einer Selektion
oder eines IML-Teilgraphen ermittelt werden. Durch eine Zuweisung an eine
solche Variable kann der Inhalt verändert werden.

In GSL können Vereinigung, Schnitt und Differenz von IML-Knoten- und
IML-Kantenmengen dargestellt werden. Außerdem können durch Anfragen an die
Reflektion gezielt bestimmte IML-Knoten oder IML-Kanten ausgewählt und
als neue Menge in Variablen zwischengespeichert werden. Hierbei
wird eine bestimmte Traversierungsstrategie für den IML-Graph vorgegeben.
Ob ein dabei erreichter IML-Knoten oder eine IML-Kante in das Ergebnis
aufgenommen wird, kann durch ein benutzerkonfiguriertes Prädikat entschieden
werden.

Ein solches Prädikat entscheidet für jeden IML-Knoten und jede IML-Kante ob
er/sie gewählt werden soll oder nicht. Dafür stehen dem Benutzer die
Möglichkeiten zur Verfügung:
\begin{enumerate}
\item Inspektion der Attribute eines IML-Knoten, Vergleich der ermittelten
Werte mit GSL-Variablen oder Konstanten oder Test ob der Wert in der
Sprache eines regulären Ausdrucks enthalten ist
\item Abfrage der Knotenklasse eines IML-Knoten, Test ob diese Knotenklasse
in einer bestimmten Klassenmenge enthalten ist
\item Abfrage der Kantenklasse einer IML-Kante, Test ob diese Kantenklasse in
einer bestimmten Klassenmenge enthalten ist
\end{enumerate}
