% ==============================================================================
%  $RCSfile: layouts.tex,v $, $Revision: 1.13 $
%  $Date: 2003-04-21 01:13:30 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description: Beschreibung der Layouts
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.2
%
% ==============================================================================
%chapter-remark included in spec.tex

Hier werden die Layoutalgorithmen von \product beschrieben, mittels
derer das Layout von Fenster-Knoten innerhalb von Anzeigefenstern
automatisch berechnet werden kann.
\index{Layoutalgorithmen}

\product bietet zwei verschiedene Layoutalgorithmen an:
\begin{enumerate}
  \item Treelayout
  \item Matrixlayout
\end{enumerate}

\section{Treelayout}
\index{Layoutalgorithmen!Treelayout}

Dieser Layoutalgorithmus ordnet Fenster-Knoten baumförmig auf dem
Anzeigeinhalt an.

\subsection{Parameter}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Selektion}\\
  Die Selektion, die layoutet werden soll.

  \item \textbf{Wurzelknoten}\\
  Der Benutzer wählt den Wurzelknoten des zu erstellenden Baumes
  durch Eingabe der ID des Knotens.
  Sollte die Selektion aus mehreren disjunkten Bäumen bestehen,
  so werden die weiteren Wurzelknoten automatisch ermittelt.
 
  \item \textbf{Klassenmengen}\\ 
  Wie auch im Begriffslexikon beschrieben werden 
  Knotenklassen und Kantenklassen zu Klassenmengen zusammengefasst.
  Der Benutzer kann angeben, welche Klassenmengen für das Layout
  berücksichtigt werden sollen. Der Layoutalgorithmus berücksichtigt
  dann nur die Kantenklassen, die zu den gewählten Klassenmengen gehören.
  Werden keine Klassenmengen vorgegeben, so werden alle Kantenklassen 
  für das Layout berücksichtigt.

  \item \textbf{Zielposition}\\
Die Position, an die der Mittelpunkt des Wurzelknotens des Baums positioniert werden soll.
\end{enumerate}

\subsection{Beschreibung}
Das Treelayout basiert auf Walkers Algorithmus. Dabei werden folgende Eigenschaften erreicht:
\begin{enumerate}
   \item Alle Kinder eines Fenster-Knotens sind auf der gleichen Ebene
   \item Alle Kinder eines Fenster-Knotens haben den gleichen 
         horizontalen Abstand zueinander
\end{enumerate}

Die Reihenfolge der Kinder von der \texttt{IML\_Reflection}\xspace\"ubernommen. 
In der Grundfunktionalit\"at werden alle Fenster-Kanten betrachtet.

Der vertikale Abstand von Ebene zu Ebene richtet sich nach der H\"ohe des h\"ochsten 
Fenster-Knotens 
(siehe \ref{Visualization-Knoten-Rechteck}).

Falls die \"ubergebene Selektion keinen Baum darstellt, werden die 
Fenster-Knoten in die Ebene  eingegliedert, die bei einer Tiefensuche als 
erstes erreicht wird.

Zerf\"allt die Selektion in nicht-zusammenh\"angende Komponenten, so wird das 
Layout f\"ur jede dieser Komponente durchgef\"uhrt.
Die disjunkten Bäume werden dann horizontal nebeneinander angeordnet.

Als Erweiterung kann der Algorithmus nur bestimmte Fenster-Kanten betrachten. 
Dabei werden im ersten Lauf nur die Fenster-Knoten betrachtet, die durch die gegebenen 
Fenster-Kanten erreicht werden k\"onnen.
Im zweiten Lauf werden Fenster-Knoten, die durch die gegebenen Fenster-Kanten nicht erreicht 
werden konnten, 
im Matrixlayout (siehe \ref{Matrixlayout}) rechts von dem letzten Baum angeordnet.

\section{Matrixlayout}
\label{Matrixlayout}
\index{Layoutalgorithmen!Matrixlayout}


Ein relativ simpler Layoutalgorithmus, der die Fenster-Knoten matrixförmig nahe
beieinander auf dem Anzeigeinhalt anordnet.

\subsection{Parameter}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Selektion}\\
Die Selektion, die layoutet werden soll
  \item \textbf{Zielposition}\\
Die Position, an der die linke obere Ecke des Quadrats liegen soll.
\end{enumerate}

\subsection{Beschreibung}
Im Matrixlayout werden die Fenster-Knoten in einem Rechteck ausgerichtet.
Dabei ist die Zahl der Fenster-Knoten pro Zeile und Spalte gleich.  Die Breite
des Rechtecks wird mittels der abgerundeten Wurzel der Anzahl der zu
layoutenden Knoten bestimmt; die H\"ohe ergibt sich automatisch.  Die
Fenster-Knoten werden mittels einer Breitensuche besucht und in dieser
Besuchsreihenfolge in das Rechteck zeilenweise eingef\"ugt. Dabei hat
die obere Begrenzung jedes Fenster-Knotens einer Zeile die selbe Y-Koordinate.
Der vertikale Abstand von Zeile zu Zeile richtet sich nach der H\"ohe
des h\"ochsten Fenster-Knotens (siehe \ref{Visualization-Knoten-Rechteck}).

