% ==============================================================================
%  $RCSfile: nfa.tex,v $, $Revision: 1.12 $
%  $Date: 2003-04-18 00:50:12 $
%  $Author: keulsn $ 
%
%  Description: Nichtfunktionale Anforderungen
%
%  Last-Ispelled-Revision: 
%
% ==============================================================================

\section{Plattformunabhängigkeit}
\index{Plattformunabhängigkeit}
Das Produkt soll ein hohes Maß an Plattformunabhängigkeit, wie sie sich aus der 
eingesetzten Entwicklungsumgebung ergibt, verfügen 
(also alle Systeme auf denen GTK/ADA 1.2.12 lauffähig ist). 
Explizit während der Entwicklung getestet und damit garantiert werden kann 
dies aber nur für Sun Solaris und Linux.

\section{Wartbarkeit}
\index{Wartbarkeit des Produktes}
Das System soll sich durch ein hohes Maß an Wartbarkeit und Erweiterbarkeit 
auszeichnen. Erreicht werden soll dies durch die folgenden Grundsätze.
\begin {enumerate}

  \item
  Wartbarkeit und Erweiterbarkeit gehen über Performanz.
  
  \item Strukturierung des Entwurfes nach Kriterien des
  Software-Engineerings.

  \item
  Strikte Trennung von GUI und Funktionalität.

  \item
  Einsatz von XML für alle editierbaren Konfigurationsdateien.

  \item
  Konfigurierbarkeit der Menüeinträge über eine XML Datei. Vorbehaltlich
  der Machbarkeit regelt der Entwurf hierzu näheres.
 
\end {enumerate}


\section{Portabilität}
\index{Portabilität}

\begin {enumerate}

  \item
  Generell soll GIANT Betriebssystem unabhängig entworfen und Implementiert 
  werden.
  
  \item Weitere Maßnahmen zur expliziten Unterstützung der Portabilität
  sind nicht vorgesehen.

\end {enumerate}

\section{Mengengerüst}
\index{Mengengerüst}
\index{Speicherverhalten}

\begin {enumerate}

  \item
  Ein explizites Mengengerüst, z.B. hinsichtlich der minimalen und 
  maximalen Anzahl von darstellbaren Fenster-Knoten, gibt es nicht. 

  \item
  Größenbeschränkungen (Größe der zu ladenden IML-Graph-Datei, 
  Anzahl Fenster-Knoten in einem Anzeigefenster ...) sollen sich alleine aus dem 
  verfügbaren Arbeitsspeicher ergeben. 
   
  \item
  Falls der verfügbare Arbeitsspeicher erschöpft ist, soll das System nicht 
  abstürzen, sondern vielmehr die entsprechende Aktion kontrolliert abbrechen 
  und dem Benutzer ein Weiterarbeiten ermöglichen.
\end {enumerate}

\section {Robustheit}
\index{Robustheit}
\begin {enumerate}

  \item
  GIANT soll möglichst auf alle Fehler mit einer qualifizierenden Fehlermeldung
  reagieren und nicht unkontrolliert abstürzen.

  \item
  Wo immer möglich soll dem Benutzer nach Auftreten eines Fehlers ein sinnvolles
  Weiterarbeiten ermöglicht werden.

  \item
  Insbesondere bei Fehlern, die mit dem Überschreiten der verfügbaren
  Hauptspeicherkapazität in Zusammenhang stehen, kann solch ein robustes 
  Verhalten nicht garantiert werden.
  
  \item 
  Speicherlecks können im Falle Abbruchs einer Aktion im
  Fehlerfalle nicht ausgeschlossen werden.

\end {enumerate}



\section{Robustheit gegenüber Änderungen der IML-Graph-Spezifikation}
\index{IML-Graph-Bibliothek!robuste Anbindung}
Das System soll so an Bauhaus angebunden werden, dass Änderungen in der 
Spezifikation des IML-Graphen möglichst keine Wartungsarbeiten erfordern. 
Besonders soll dies für die verschiedenen Attribute, 
Knoten- und Kantenklassen des Bauhaus-IML-Graphen gelten, 
da diese sich oft ändern können.
Die Klassen und Attribute der Bauhaus-IML-Graph Bibliothek werden 
durch den IML-Browser nur so unterschieden, 
dass neu hinzukommende Attribute automatisch mit erfasst und damit 
angezeigt werden können.



\section{Leistungsanforderungen}
\index{Leistungsanforderungen}
\begin {enumerate}

  \item
  Bei GIANT handelt es sich um ein striktes Einbenutzersystem.
    
  \item
  Das Systemverhalten für den Fall, dass zwei Benutzer mittels verschiedener
  laufender Instanzen von GIANT (als Prozess im Betriebssystem) 
  gleichzeitig auf denselben Daten (Projekte und entsprechende 
  Verwaltungsdateien) arbeiten, ist undefiniert.

\end {enumerate}
  
  
   
\section{Antwortverhalten}
\index{Antwortverhalten}
\begin{enumerate}
 
  \item
  Bei Anfragen und Layoutalgorithmen kann keine maximale Rechenzeit garantiert
  werden. 
  
  \item
  Der Benutzer hat aber zu jeder Zeit die Möglichkeit, entsprechende
  Aktionen abzubrechen.
  

\end{enumerate}


\section{Sicherheit}
\index{Datensicherheit}

\begin{enumerate}

   \item
   Ein automatisches Schreiben von Änderungen etc. in die Projektdateien ist
   nicht vorgesehen, der Benutzer muss dies explizit veranlassen.\\
   Bevor Informationen verloren gehen (z.B. beim Beenden von GIANT) erscheint
   aber eine Sicherheitsabfrage.
   
   \item
   Muss GIANT auf Grund eines Fehlers beendet werden, so gehen alle bis dahin
   nicht persistent für das Projekt gespeicherten Informationen
   unwiederbringlich verloren.


\end{enumerate}


\section{Erweiterbarkeit}
\index{Erweiterbarkeit des Produktes}

Eine spätere Erweiterbarkeit von GIANT ist besonders hinsichtlich der im
Folgenden beschriebenen Funktionalität vorgesehen. Dies wird im Rahmen des
Entwurfes berücksichtigt.

\begin{enumerate}
  
\item Erweiterung um neue Layoutalgorithmen.
  
\item Erweiterung zur graphisch unterstützten Eingabe von
  GSL-Skripten.
  
\item \index{Kantenknickpunkte} Erweiterung um Kantenknickpunkte.

\end{enumerate}
