% =============================================================================
%  $RCSfile: non_functionals.tex,v $ 

%  $Date: 2003-04-06 21:14:54 $

%  $Author: squig $ 

%
%  Description: Non Functional Requirements für die Spezifikation

% NICHT MEHR BESTANDTEIL DER SPEZ
%
% =============================================================================
\section {Hardwareanforderungen}

  \subsection {Hauptspeicher}
Die Plattform, auf der der IML-Browser selbst ausgeführt werden soll,
muss mindestens über 512 MB Hauptspeicher verfügen.

  \subsection {Rechenleistung}
Die Rechenleistung der Plattform auf der der IML-Browser selbst ausgeführt
werden soll muss mindestens mit der eines Pentium II 
(Taktfrequenz 200 MHz oder mehr) vergleichbar sein.

  \subsection {Grafik}
Die für die Anzeige genutzte Plattform (z.B. der Rechner auf dem der Window 
Manager läuft)
muss über eine Mindestauflösung von 1024*768 Pixeln 
bei mindestens 8 Bit Farbtiefe verfügen


\section {Anforderungen an die Entwicklung}

  \subsection {Compiler und Bibliotheken}
Das System soll in der Sprache Ada95 mit GNAT 3.14 entwickelt werden, 
wobei GTK/ADA 1.2.12 als graphische GUI-Bibliothek eingesetzte werden soll.

  \subsection {IML-Graph-Bibliothek}
Das System baut auf der vom Kunden bereit gestellten IML-Graph-Bibliothek auf. 
Auf den IML-Graphen selbst wird nur über die Reflektion zugegriffen werden.

  \subsection {Robustheit gegenüber Änderungen der IML-Graph-Spezifikation}
Das System soll so an Bauhaus angebunden werden, dass Änderungen in der Spezifikation 
des IML-Graphen möglichst keine Wartungsarbeiten erfordern. 
Besonders soll dies für die verschiedenen Attribute, Knoten- und Kantenklassen des 
Bauhaus-IML-Graphen gelten, da diese sich oft ändern können.
Die Klassen und Attribute der Bauhaus-IML-Graph Bibliothek werden hierzu durch 
den IML-Browser nur so unterschieden, dass neu hinzukommende Attribute automatisch 
mit erfasst und damit angezeigt werden können.
Die Robustheit kann nur in soweit gewährleistet werden, wie es die von der Bauhaus
Reenginieering GmbH gestellte Reflektion ermöglicht.

  \subsection {Datenstrukturen des Kunden}
Bei der Entwicklung sollen zur Unterstützung der Wartbarkeit möglichst auch die vom 
Kunden zur Verfügung gestellten Datenstrukturen 
(wie z.B. der AVL-Baum aus Bauhaus/reuse/src)
genutzt werden.

  \subsection {Plattformunabhängigkeit}
Das Produkt soll ein hohes Maß an Plattformunabhängigkeit, wie sie sich aus der 
eingesetzten Entwicklungsumgebung ergibt, 
verfügen (also alle Systeme auf denen GTK/ADA 1.2.12 lauffähig ist). 
Explizit während der Entwicklung getestet
werden kann dies aber nur für Sun Solaris und Linux.


  \subsection {Wartbarkeit}

Das System soll sich durch ein hohes Maß an Wartbarkeit und Erweiterbarkeit 
auszeichnen.
Wartbarkeit und Erweiterbarkeit gehen hierbei über Performance. 
Erreicht werden soll dies
durch entsprechende Kapselung und Strukturierung des Entwurfes 
(Informationhiding, hohe Lokalität,strikte Trennung von GUI und Funktionalität etc.).







\section {Mengengerüst}

  Ein explizites Mengengerüst, z.B. hinsichtlich der minimalen und maximalen Anzahl von 

  darstellbaren Knoten, gibt es nicht. 





  \subsection {Verfügbarer Hauptspeicher als einziges ``Mengengerüst''}

Größenbeschränkungen (z.B. Größe der zu ladenden IML-Graph-Datei, 

Anzahl Knoten in einem Anzeigefenster ...) 

sollen sich alleine aus dem verfügbaren Arbeitsspeicher ergeben. Falls der verfügbare Arbeitsspeicher erschöpft ist, 

soll das System nicht abstützen, sondern vielmehr die entsprechende Aktion kontrolliert abbrechen und dem Benutzer 

ein Weiterarbeiten ermöglichen.





  \section {Unterstützung paralleler Rechner}

Layoutalgorithmen werden zur Unterstützung paralleler Rechner in separaten Threads ausgeführt. 

Die einzelnen Layoutalgorithmen sind nicht parallel. In einem Anzeigefenster kann immer nur ein es können 

aber mehrere Layoutalgorithmen in verschiedenen Anzeigefenstern gleichzeitig laufen.

!!! Dieser Satz ist irghendwie komisch !!!! <<<<<<<<>>>>>>>








