% ==============================================================================
%  $RCSfile: product.tex,v $, $Revision: 1.44 $
%  $Date: 2003-04-20 15:46:12 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description: Beschreibung des Produktes. Übersicht über die Funktionen
%               und allgemeine Bedienkonzepte.
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.32
%
% ==============================================================================


% ==============================================================================
\section{GIANT Projekte} \index{Projekte} \index{Persistenz}

Innerhalb eines Projektes fasst GIANT Informationen wie
Anzeigefenster und IML-Teilgraphen für einen vorgegebenen IML-Graphen
zusammen und speichert diese persistent. Die Zusammenfassung zu
Projekten soll der Übersicht dienen und den Austausch von
Teilergebnissen,
wie z.B. einzelner Anzeigefenster, erleichtern.\\
Für weitere Informationen zu Projekten siehe Kapitel \ref{GIANT
  Projektverwaltung}.


% ==============================================================================
\section{IML-Teilgraphen und Selektionen}
Hinsichtlich der logischen Zusammenfassung von IML-Knoten und IML-Kanten unterscheidet
GIANT IML-Teilgraphen und Selektionen.

  \subsection{IML-Teilgraphen} \index{IML-Teilgraphen}
  \index{Graph-Knoten} \index{Graph-Kanten} \index{hervorheben} 
  
  Ein IML-Teilgraph ist eine Knoten- und Kantenmenge aus dem
  IML-Graphen mit der Bedingung, dass die Start- und Zielknoten jeder
  Kante Teil der Menge sind. Diese sogenannten Graph-Knoten und
  Graph-Kanten können in Anzeigefenstern hervorgehoben werden.
  Des weiteren können die Graph-Knoten und Graph-Kanten von
  IML-Teilgraphen als Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in
  Anzeigefenster eingefügt und layoutet werden. Die IML-Teilgraphen
  sind global in der Anwendung verfügbar, aber völlig unabhängig von
  den Anzeigefenstern und enthalten insbesondere keine
  Layoutinformationen.

  \subsection{Selektionen} \index{Selektionen}
  Selektionen stellen eine Menge von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten
  dar. Selektionen sind immer einem festen Anzeigefenster zugeordnet
  und umfassen nur Fenster-Knoten und Fenster-Kanten des
  Anzeigeinhaltes dieses Anzeigefensters.
  Die Fenster-Knoten und Fenster-Kanten einer Selektion müssen keinen
  Teilgraphen bilden, sie dürfen also auch Fenster-Kanten ohne die
  zugehörigen Start- und Zielknoten umfassen.

% ==============================================================================
\section{Anzeigefenster} \index{Anzeigefenster}
Anzeigefenster sind die Fenster von GIANT, in denen eine benutzerdefinierte
Auswahl von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten visualisiert wird. 
Es kann beliebig viele
Anzeigefenster geben und jedes Anzeigefenster kann beliebig viele Selektionen
haben.

  \subsection{Pins}\label{Pins} \index{Anzeigefenster!Pins} \index{Pins}
  Da bei großen Graphen selten alle zu einem Anzeigeinhalt 
  gehörenden Fenster-Knoten und Fenster-Kanten gemeinsam auf dem Bildschirm
  sichtbar dargestellt werden können, kann sich der
  Benutzer zu jedem Anzeigefenster eine Liste von Pins anlegen. In den Pins wird
  jeweils die Position des sichtbaren Anzeigeinhaltes und die Zoomstufe
  \index{Zoomstufe}
  gespeichert, so dass zu beliebigen Zeitpunkten die Position des sichtbaren
  Anzeigeinhalts rekonstruiert werden kann.

  \subsection{Visualisierungsstile} \index{Visualisierungsstile}
  Mittels sogenannter Visualisierungsstile kann der Benutzer die
  Darstellung von Fenster-Kanten und Fenster-Knoten auch während der
  Laufzeit von GIANT beeinflussen.  Da über entsprechende XML-Dateien
  verschiedene Visualisierungsstile definiert werden können, kann
  GIANT so
  an spezifische Problemstellungen angepasst werden.
  Weitere Informationen hierzu sind in Abschnitt \ref{Config
    Visualisierungsstile} zu finden.

\section{Knoten-Annotationen} 
\index{Knoten-Annotationen}

Jeder Knoten kann mit einer textuellen Annotation versehen werden.
Diese Annotation kann in einem Fenster außerhalb des Anzeigefensters
zur Anzeige gebracht und bearbeitet werden.
Für weitere Informationen zu diesem Thema siehe Abschnitt \ref{Project Persistenz von
Knoten-Annotationen}.

% ==============================================================================
\section{Anfragen} \index{GSL} \index{Anfragesprache}
Eine vielseitige Anfragesprache -- die GIANT Scripting Language GSL --
stellt nahezu die gesamte Funktionalität von GIANT zur Verfügung und kann 
insbesondere auch zum Aufruf via Kommandozeile
genutzt werden. Die drei Schritte des anschließend beschriebenen 
\gq{Drei-Stufen-Konzeptes} können über diese Anfragesprache auch \gq{auf 
einen Schlag} erledigt werden.\\
Die GSL ist unter Kapitel \ref {GIANT Scripting Language} im
Detail spezifiziert.


% ==============================================================================
\section{Drei-Stufen-Konzept} \index{Drei-Stufen-Konzept}

Die im Folgenden beschriebenen drei Schritte sollen dem Benutzer die Möglichkeit
bieten, von den IML-Knoten und IML-Kanten des IML-Graphen ausgehend geeignete
IML-Teilgraphen in Anzeigefenstern zu visualisieren. 
Die Funktionalität von GIANT ist so konzipiert, dass zur Visualisierung
von IML-Graphen in Anzeigefenstern diese drei Schritte sequentiell
nacheinander ausgeführt werden. Mittels der Anfragesprache GSL 
(siehe \ref{GIANT Scripting Language}) und mittels der über die 
GUI zugänglichen UseCases (beschrieben ab Kapitel \ref{Kapitel-Funktionale Anforderungen})
kann der Benutzer diese Schritte wahlweise einzeln \gq{Step by Step} oder auch 
\gq{auf einen Schlag}, d.h. durch Eingabe einer einzigen Anfrage, ausführen.\\
Der \gq{Visualisierungsvorgang} von IML-Graphen ist aber rein logisch betrachtet
in die folgenden drei Schritte unterteilt:

\begin {enumerate}
  \item Erzeugen geeigneter IML-Teilgraphen, d.h.\ Auswahl geeigneter IML-Knoten 
        und IML-Kanten aus dem IML-Graphen mittels der Anfragesprache GSL.
  
  \item Einfügen dieser IML-Teilgraphen in ein Anzeigefenster unter Anwendung
  eines Layoutalgorithmus. \index{Layoutalgorithmen} 
  
  \item Weitere Bearbeitung der Fenster-Knoten und Fenster-Kanten (wie z.B.
  Verschieben, Annotieren und Erzeugen von Selektionen).

\end {enumerate}
