% ==============================================================================
%  $RCSfile: technical.tex,v $, $Revision: 1.9 $
%  $Date: 2003-04-21 01:13:31 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description: Hier sind die Anforderungen an die Programmumgebung 
%  spezifiziert. Dazu gehören die verwendete Hard- und Software, sowie
%  Schnittstellen zu anderen Produkten.
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.6
%
% ==============================================================================

\section{Software}
\index{Softwareanforderungen}
\index{Anforderungen!an die Software}
Das Programm stellt an die installierte Software folgende Anforderungen:
\begin{itemize}
  \item Sun Solaris oder Linux Betriebssystem
  \item Bauhaus Tools
  \item Emacs oder vi Texteditor
\end{itemize}


\section{Hardware}
\index{Hardwareanforderungen}
\index{Anforderungen!an die Hardware}
Das Programm läuft auf SPARC Workstations und x86 kompatiblen PCs.
Im Folgenden sind die minimalen Hardwareanforderungen zur Arbeit mit kleinen 
und mittleren Projekten beschrieben. 
Bei großen Projekten ist ein Speicherausbau
von 2 GB und mehr empfehlenswert.

\subsection{Hardwareanforderungen SPARC}
\index{Sun SPARC}
\begin{itemize}
  \item UltraSPARC-II 300 MHz
  \item 512 MB Hauptspeicher
  \item 8 Bit Grafik mit einer min. Auflösung von 1024*786
  \item Maus mit mindestens zwei Tasten
\end{itemize}

\subsection{Hardwareanforderungen x86}
\begin{itemize}
  \item Pentium III 600 MHz
  \item 512 MB Hauptspeicher
  \item 8 Bit Grafik mit einer min. Auflösung von 1024*786
  \item Maus mit mindestens zwei Tasten
\end{itemize}

\section{Produkt-Schnittstellen}
\index{Schnittstellen}
\index{IML-Graph Bibliothek}
Das Programm soll in die Bauhaus Suite integriert werden können.
Als Schnittstelle dient dabei die Bauhaus IML Bibliothek. Weiterhin
kann die Verwendung von Kommandozeilenparametern und der GSL zur 
Integration in das vorhandene System genutzt werden.

