% ==============================================================================
%  $RCSfile: visulization.tex,v $, $Revision: 1.24 $
%  $Date: 2003-04-21 20:54:40 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description:
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.17
%
% ==============================================================================


\section{Visualisierung von Knoten} 
\label{Visualization Visualisierung von Knoten} 

\index{Visualisierung!Knoten}
\index{Fenster-Knoten!Visualisierung}
Hier wird die Visualisierung eines Fenster-Knoten innerhalb eines 
Anzeigefensters beschrieben. Die tatsächliche Darstellung hängt
stark von der aktuellen Zoomstufe und dem gewählten Visualisierungsstil ab.

  \subsection {Knoten-Rechteck} \index{Visualisierung!Knoten-Rechteck}
  \label{Visualization-Knoten-Rechteck} 
  \begin {enumerate}
    \item
    Grundlage der Darstellung eines Fenster-Knotens ist immer ein Rechteck mit 
    fester, automatisch berechneter Breite. 
    
    \item
    Die Höhe des Rechtecks hängt von der Anzahl der Attribute des 
    IML-Knotens, die direkt im Anzeigefenster dargestellt werden, ab. 

    \item
    Jedes Knoten-Rechteck hat eine konfigurierbare Füllfarbe und einen Rahmen, 
    dessen Farbe ebenfalls konfiguriert werden kann.
  \end{enumerate}

  \subsection {Knoten-Icon} \index{Visualisierung!Knoten-Icon}
  Jeder Fenster-Knoten kann über ein vordefiniertes Icon verfügen, 
  welches im linken oberen Eck des Knoten-Rechtecks dargestellt wird. 
  Alle Fenster-Knoten für die kein Icon definiert wurde, 
  haben ein Standard-Icon.
  
  
  \subsection {Icon für Knoten-Annotationen} 
  \label{Visualsization Icon für Knoten-Annotationen} 
  \index{Knoten-Annotationen!Icon}
  Der Benutzer kann Fenster-Knoten annotieren. 
  Jeder Fenster-Knoten, für den so eine Annotation
  verfasst wurde, zeigt dies über ein entsprechendes Icon im
  Knoten-Rechteck an. \\
  Für weitere Informationen zu Knoten-Annotationen siehe auch Abschnitt 
  \ref{Project Persistenz von Knoten-Annotationen}. 
  
  

  \subsection {Klassenname und ID} 
  \index{Visualisierung!Klassenamen}
  \index{Visualisierung!Konten ID's}
  Die ID eines IML-Knotens wird innerhalb des Knoten-Rechtecks rechts oben als
  Hexadezimalzahl angezeigt.\\  
  Der Name der Knotenklasse wird bei den Attributen angezeigt.

  \subsection {Attribute des Knoten} \index{Visualisierung!Attribute}
  Innerhalb des Knoten-Rechtecks können auch Attribute dargestellt werden 
  (Attributname und Wert), da das Knoten-Rechteck eine fixe Breite hat, 
  wird der zugehörige Text abgeschnitten,
  falls er zu lang ist. Dieses Abschneiden wird dem Benutzer durch das 
  Anfügen von \gq{...} an das Ende des sichtbaren Teils des Textes 
  angezeigt.


\section{Visualisierung von Kanten}
\label{Visualization Visualisierung von Kanten} 

\index{Visualisierung!Kanten}
\index{Fenster-Kanten!Visualisierung}

\begin {enumerate}
  \item
  Fenster-Kanten sind immer 
  gerade Linien von einem Start- zu einem Zielknoten. 

  \item
  Fenster-Kanten können sich hinsichtlich ihrer 
  Linienfarbe und der Art der Linie 
  (z.B. gestrichelt oder durchgezogen) unterscheiden.

  \item \index{Schleifen} \index{Selbstkanten}
  Selbstkanten werden als kreisförmige Schleifen dargestellt.
\end {enumerate}

 
\section {Hervorheben von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten}
\label{hervorheben von Knoten und Kanten}

\index{hervorheben von Knoten und Kanten}
\index{Fenster-Kanten!hervorheben}
\index{Fenster-Knoten!hervorheben}
Hier ist spezifiziert, wie Fenster-Knoten und Fenster-Kanten
hervorgehoben werden. Die genaue Art der Hervorhebung kann 
sich aber u.U.\ ändern, wenn die Implementierung zeigen sollte,
dass ein anderes Vorgehen sinnvoller ist.


Innerhalb eines Anzeigefensters können
\begin {enumerate}
  \item die \gq{aktuelle Selektion},
  \item bis zu drei weitere Selektionen,
  \item und bis zu drei IML-Teilgraphen
\end {enumerate}
unterscheidbar hervorgehoben werden.


  \subsection {Hervorheben von Selektionen und der aktuellen Selektion}
  \label{Hervorheben von Selektionen und der aktuelle Selektion}
  \index{Selektionen!hervorheben}
  Beim Hervorheben der Fenster-Knoten und Fenster-Kanten 
  von Selektionen werden diese 
  mittels einer konfigurierbaren Farbe eingefärbt.

    \begin {enumerate} 
      \item 
      Jeder Fenster-Knoten einer Selektion wird durch entsprechendes
      Einfärben des Knoten-Rechtecks hervorgehoben.

      \item
      Gehört ein Fenster-Knoten zu mehreren Selektionen, 
      die hervorgehoben sind,
      so wird das Knoten-Rechteck entsprechend mehrfarbig eingefärbt.


      \item 
      Jede Fenster-Kante wird dadurch hervorgehoben, 
      dass ihre Linie entsprechend
      dicker gezeichnet wird, wobei der Teil, um den die Fenster-Kante 
      verbreitert wird jeweils entsprechend eingefärbt wird.

      \item
      Gehört eine Fenster-Kante zu mehreren Selektionen, 
      die hervorgehoben werden,
      so wird sie entsprechend weiter verbreitert und mehrfarbig eingefärbt.

    \end {enumerate}


  \subsection {Hervorheben von IML-Teilgraphen}
  \label{vis Hervorheben von IML-Teilgraphen}
  \index{IML-Teilgraphen!hervorheben}

  \begin {enumerate} 
    \item 
    Jeder Fenster-Knoten eines IML-Teilgraphen wird dadurch hervorgehoben,
    dass er mit einem weiteren rechteckigen Rahmen versehen wird, 
    der entsprechend eingefärbt ist.

    \item
    Gehört ein Fenster-Knoten zu mehreren hervorgehobenen IML-Teilgraphen 
    kommen entsprechend weitere Rahmen dazu.

    \item 
    Jede Fenster-Kante wird dadurch hervorgehoben, dass ihre Linie entsprechend
    dicker gezeichnet wird, wobei die der Teil, um den die Fenster-Kante 
    verbreitert wird, entsprechend eingefärbt wird.

    \item
    Gehört eine Fenster-Kante zu mehreren IML-Teilgraphen, 
    die hervorgehoben werden, so wird sie entsprechend weiter verbreitert 
    und mehrfarbig eingefärbt.

   \end {enumerate}  


\section {Detailstufen beim Zoomen} 
\label{Visualization Detailstufen}

\index{Zoomen!Detailstufen}
\index{Detailstufen}

\begin {enumerate}

  \item
  Beim Herauszoomen müssen Details abstrahiert werden. 
  Dies geschieht bei GIANT in mehreren Stufen.

  \item
  Eine exakte Spezifikation der Detailstufen, 
  insbesondere ab welcher Zoomstufe welche Detailstufe gewählt wird, 
  ist an dieser Stelle nicht sinnvoll. Optimale Parameter
  hierfür werden im Laufe der Implementierung ermittelt.
  
  \item
  Beim Herauszoomen wird GIANT zuerst versuchen, die Größe der 
  Knoten-Rechtecke durch Verringerung der Schriftgröße zu verringern. 
  Erst wenn die Schrift klein genug ist (aber noch gut lesbar) wird 
  GIANT Elemente der Darstellung der Fenster-Knoten entfernen.

\end {enumerate}

Es wird in etwa die folgenden Detailstufen geben.

  \subsection {Maximale Detailstufe}
  Bei maximaler bis hoher Zoomstufe (nahe ans Bild herangezoomt).\\
  Alle oben beschriebenen Bestandteile von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten 
  werden angezeigt.\\
  Alle Beschriftungen in maximaler Schriftgröße.

  \subsection {Sehr hohe Detailstufe}
  Nur die Schriftgröße für Knoten- und Kantenbeschriftungen wird verringert. 

  \subsection {Hohe Detailstufe}
  Alle oben beschriebenen Bestandteile von Fenster-Kanten werden angezeigt.\\
  Bei Fenster-Knoten werden nur noch das Icon, der Klassenname und die ID im 
  Knoten-Rechteck angezeigt, die anderen Attribute aber nicht mehr.

  \subsection {Durchschnittliche Detailstufe}
  Die Beschriftungen von Fenster-Kanten werden nicht mehr angezeigt.\\
  Bei Fenster-Knoten enthält das Knoten-Rechteck nur noch das Icon.

  \subsection {Geringe Detailstufe}
  Bei sehr geringer Zoomstufe.\\
  Bei Fenster-Knoten wird nur noch das reine Knoten-Rechteck mit Rahmen und 
  Füllfarbe angezeigt (kein Icon mehr).

  \subsection {Minimale Detailstufe}
  Bei sehr geringer bis hin zur minimalen Zoomstufe.\\
  Die Knoten-Rechtecke werden immer kleiner gezeichnet, 
  bis sie ihre minimale Größe erreicht haben.
    
\section{Minimap} \index{Minimap}
Zu jedem Anzeigefenster gibt es genau eine Minimap, welche einen Bereich
des Anzeigeinhaltes als Rechteck abstrahiert darstellt. Dargestellt wird der 
Bereich des Anzeigeinhaltes, der einem alle Fenster-Knoten umspannendem
Rechteck entspricht.\\
Die Minimap bietet die folgende Funktionalität:
\begin {enumerate}

  \item 
   Der aktuell sichtbare Anzeigeinhalt wird auf der Minimap mit seiner 
   relativen Position und Größe im Verhältnis zum abstrahierten 
   Anzeigeinhalt dargestellt.

  \item \index{Scrollen!via MiniMap}
  Über die Minimap kann auch gescrollt werden. Klickt der Benutzer
  auf einen Punkt innerhalb der Minimap, so wird der sichtbare
  Anzeigeinhalt automatisch auf den diesem Punkt entsprechenden
  Bereich des Anzeigeinhaltes gesetzt.  

\end {enumerate}

%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "spec"
%%% End: 
