% ==============================================================================
%  $RCSfile: additional.tex,v $, $Revision: 1.21 $
%  $Date: 2003-04-21 20:54:40 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description: Sonstige UseCases
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.6
%
% ==============================================================================


\begin{uc}[Layout auf Selektion anwenden]{UC: Layout auf Selektion anwenden}
\index{Selektionen!layouten}

Mittels dieses UseCases können Selektionen innerhalb
eines Anzeigefensters layoutet werden.
Die verfügbaren Layoutalgorithmen sind in Kapitel 
\ref{Layoutalgorithmen} beschrieben.


  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit
          mindestens einer Selektion (dies kann auch die
          immer vorhandene Standard-Selektion sein).

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die Position der Fenster-Knoten der Selektion wurde gemäß
    den Vorgaben des Layoutalgorithmus geändert. 

    \cond
    Alle anderen Fenster-Knoten bleiben unverändert.

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.

    \cond Hat der Benutzer einen Layoutalgorithmus während der
    Berechnung des Layouts abgebrochen, 
    so bleiben die Positionen aller Fenster-Knoten des Anzeigefensters
    unverändert.
      
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}
    
    \step[1] Der Benutzer wählt aus der Selektionsauswahlliste (siehe
    \ref{Selektionsauswahlliste}) die Selektion aus, deren
    Fenster-Knoten layoutet werden sollen. Hierzu führt er einen
    Rechtsklick auf die Selektion durch und wählt im Popup-Menü den
    Eintrag \gq{Layout Selection} aus.

    \step[2]
    GIANT zeigt einen Dialog zur Auswahl und Konfiguration des
    gewünschten Layoutalgorithmus 
    (siehe \ref{Layoutalgorithmen-Dialog}).

    \step[3]
    Der Benutzer wählt in diesem Dialog den gewünschten Layoutalgorithmus
    aus.

    \step[4]
    Falls der gewählte Layoutalgorithmus dies unterstützt, kann der
    Benutzer in diesem Dialog die Klassenmengen (siehe Begriffslexikon), 
    die beim Layout berücksichtigt werden sollen, vorgeben.
    Bei baumförmigen Layouts kann er auch die ID des gewünschten 
    Wurzelknotens eingeben.

    \step[5]
    Der Benutzer bestätigt seine Eingaben mit OK.
    
    % Eingefügt von Philipp am 19.04.
    % Martin: Entfernt, da bei diesem UseCase nicht vorgesehen.

    %\step[6]
    %GIANT fordert den Anwender über die Statuszeile auf, die Zielposition
    %des Layouts anzugeben (\gq{Please click on desired target position for
    %Layout in Window}).

    \step[6]
    GIANT berechnet das Layout und zeigt einen Progressbar 
    (siehe \ref{Progressbar-Modale}) an. 
    Während der Berechnung des Layouts ist die GUI mit Ausnahme des
    Progressbars gesperrt.
         
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.  
    \astep{4} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.

    \astep{6} Der Benutzer kann die Berechnung eines Layouts jederzeit mit
    Cancel (siehe \ref{Progressbar-Modale-Cancel}) abbrechen.
  \end{aproc}

\end{uc}


\begin{uc}[Details zu Knoten in einem neuen Informationsfenster
anzeigen]{UC: Details zu Knoten in einem neuen Informationsfenster
anzeigen}

Dieser UseCase ermöglicht dem Benutzer, sich alle verfügbaren
Informationen zu einem Fenster-Knoten (Kanten und Attribute des
zugehörigen IML-Knoten) anzeigen zu lassen. Mit diesem UseCase
kann der Benutzer beliebig viele Knoten-Informationsfenster 
(siehe \ref{Knoten-Informationsfenster}) öffnen.


  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit
          mindestens einem Fenster-Knoten.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die Daten über den Fenster-Knoten werden in einem neuen
    Knoten-Informationsfenster angezeigt. 

  \end{postsuccess}
 
  \begin{proc}    

    \step[1]
    Der Benutzer wählt im entsprechenden Anzeigefenster den 
    gewünschten Fenster-Knoten aus und führt einen Rechtsklick
    auf diesen Fenster-Knoten durch. Im daraufhin angezeigten 
    Popup-Menü
    (siehe \ref{Node-Popup-Menü}) wählt der Benutzer dann 
    den Eintrag \gq{Show Node Info Window} aus.

    \step[2]
    GIANT öffnet ein neues Knoten-Informationsfenster
    (siehe \ref{Knoten-Informationsfenster}) und zeigt alle
    verfügbaren Informationen zu dem IML-Knoten an.
    
  \end{proc}

\end{uc}



\begin{uc}[Details zu Knoten in einem bestehenden
Informationsfenster anzeigen]{UC: Details zu Knoten in einem bestehenden
Informationsfenster anzeigen}

Mittels dieses UseCase kann sich der Benutzer alle verfügbaren
Informationen zu einem Fenster-Knoten (Kanten und Attribute des
zugehörigen IML-Knoten) innerhalb eines bereits geöffneten
Knoten-Informationsfensters (siehe \ref{Knoten-Informationsfenster})
anzeigen lassen.


  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit
          mindestens einem Fenster-Knoten.

    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Knoten-Informationsfenster.

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}

    \cond 
    Anstatt der Daten, die zuvor in dem Knoten-Informationsfenster
    angezeigt wurden, werden dort nun die Informationen zu dem 
    gewählten Fenster-Knoten angezeigt.

  \end{postsuccess}


  \begin{postfail}

    \cond Hat der Benutzer den UseCase abgebrochen, bleibt
          das System im bisherigen Zustand.

  \end{postfail}



  \begin{proc}    

    \step[1]
    Der Benutzer betätigt in einem geöffneten Knoten-Informationsfenster
    den Button \gq{Pick} (siehe \ref{Knoten-Informationsfenster}).

    \step[2]
    Daraufhin fordert GIANT den Benutzer auf, einen Fenster-Knoten
    auszuwählen.

    \step[3]
    Der Benutzer wählt den gewünschten Fenster-Knoten dadurch aus, dass
    er innerhalb des Anzeigeinhaltes eines Anzeigefensters mittels
    eines Fadenkreuzes den Fenster-Knoten als Zielposition
    vorgibt. Das Verfahren zur Vorgabe der Zielposition ist im
    Detail unter \ref{Vorgabe der Zielposition} beschrieben.

    \step[4]
    GIANT stellt die verfügbaren Informationen zu dem ausgewählten
    Fenster-Knoten im Knoten-Informationsfenster dar.
    
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{3} Während der Fadenkreuzcursor aktiv ist, kann der Benutzer 
              den UseCase mit einem Rechtsklick auf eine beliebige
              Stelle abbrechen.  
  \end{aproc}

\end{uc}




\begin{uc}[Anzeige des Quellcodes eines Knotens in einem externen Editor]
{UC: Anzeige des Quellcodes eines Knotens in externem Editor}

Mittels dieses UseCases kann der zu einem IML-Knoten korrespondierende
Quellcode innerhalb eines Editors (unterstützt werden Emacs und vi)
zur Anzeige gebracht werden.


  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit
          einem oder mehr Fenster-Knoten.
       
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Der zu dem IML-Knoten korrespondierende Quellcode wird in
    dem über die Konfigurationsdatei vorgegebenen Editor
    angezeigt (siehe auch \ref{Konfig Editor zur Anzeige des Quellcodes}).
    Der Cursor des Editors ist auf die dem IML-Knoten
    entsprechende Position innerhalb des Quelltextes gesetzt, also
    z.B.\ auf einen Bezeichnernamen, den der IML-Knoten repräsentiert.

    \cond
    Hat der IML-Knoten keine \gq{Source Code Position}, so wird
    nur die zugehörige Quellcode-Datei geöffnet.
 
  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    

    \step[1]
    Der Benutzer wählt in einem Anzeigefenster den 
    gewünschten Fenster-Knoten aus und führt einen Rechtsklick
    auf diesen Knoten durch. Im darauf angezeigten Popup-Menü
    (siehe \ref{Node-Popup-Menü}) wählt der Benutzer dann 
    den Eintrag \gq{Show Corresponding Source Code} aus.
    Der UseCase kann nicht für IML-Knoten durchgeführt werden,
    für die die Reflektion zur Bauhaus IML-Graph-Bibliothek
    keine zugehörige Quellcode-Datei liefern kann.

    \step[2]
    GIANT öffnet die Quellcode-Datei für den IML-Knoten in
    einem Editor.
    
  \end{proc}


\end{uc}



\begin{uc}[Verschieben des sichtbaren Anzeigeinhaltes über die Minimap]
{UC: Verschieben des sichtbaren Anzeigeinhaltes über die Minimap}

Der Benutzer kann mittels der Minimap (siehe auch \ref{GUI Minimap})
den sichtbaren Anzeigeinhalt scrollen.


 \begin{precond}

    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster.

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Der sichtbare Anzeigeinhalt ist auf den Bereich des
    Anzeigefensters gesetzt, der dem Punkt welcher auf der
    Minimap angeklickt wurde, entspricht.

  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    

    \step[1]
    Der Benutzer klickt mit der linken Maustaste auf einen
    Punkt auf der Minimap.

    \step[2]
    GIANT zentriert den sichtbaren Anzeigeinhalt des Anzeigefensters 
    auf den vorgegebenen Punkt.
    
  \end{proc}


\end{uc}
