% ==============================================================================
%  $RCSfile: filter.tex,v $, $Revision: 1.15 $
%  $Date: 2003-04-21 20:54:40 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description: UseCases für Filter
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.5
%
% ==============================================================================

\begin{uc}[Selektionen ausblenden]{UC: Selektionen ausblenden}
Mit diesem UseCase können Selektionen innerhalb
eines Anzeigefensters ausgeblendet werden.
Die Standard-Selektion (siehe \ref{Standard-Selektion}) und die 
aktuelle Selektion (siehe \ref{Aktuelle Selektion vs Selektionen})
können nicht ausgeblendet werden.

  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein
          geöffnetes Anzeigefenster mit mindestens zwei Selektionen.

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}

    \cond Alle zu der Selektion gehörenden Fenster-Knoten und
          Fenster-Kanten sind ausgeblendet, d.h. sie sind
          im Anzeigefenster nicht mehr sichtbar. Dies trifft
          auch für Fenster-Knoten und Fenster-Kanten, die
          noch zu weiteren Selektionen gehören, zu.
    
    \cond Die ausgeblendeten Selektionen können nicht 
          zur aktuellen Selektion gemacht werden (siehe 
          \ref {Selektion zur aktuellen Selektion machen}) und damit
          nicht mehr direkt bearbeitet werden, 
          d.h. die Menge der selektierten 
          Fenster-Knoten und Fenster-Kanten kann nicht
          mehr abgeändert werden (siehe \ref {Selektieren von 
          Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in Anzeigefenstern}).


    \cond Die Fenster-Knoten und Fenster-Kanten sind aber immer noch 
          Bestandteil des Anzeigefensters und können über den folgenden
          UseCase (siehe \ref{Selektionen einblenden}) wieder zur Anzeige
          gebracht werden.
    
  \end{postsuccess}

   
  \begin{proc}

    \step[1] 
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick mit der Maus auf
    die auszublendende Selektion in der Selektionsauswahlliste 
    (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}) durch 
    und wählt im Popup-Menü den Eintrag \gq{Hide Selection}
    aus. Diese Funktionalität kann nicht auf die aktuelle
    Selektion oder auf die Standard-Selektion angewendet werden. 


    \step[2]
    GIANT blendet die Selektion aus.
 
  \end{proc}

\end{uc}



\begin{uc}[Selektionen einblenden]{UC: Selektionen einblenden}
Mit diesem UseCase können ausgeblendete Selektionen
wieder eingeblendet werden.

  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit 
          mindestens einer ausgeblendeten Selektion.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}

    \cond 
    Die Selektion ist wieder eingeblendet, alle zu ihr gehörenden 
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten sind im Anzeigeinhalt 
    sichtbar dargestellt (auch wenn sie noch zu weiteren
    Selektionen gehören, die ausgeblendet sind).
    
  \end{postsuccess}

   
  \begin{proc}

    \step[1] 
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick mit der Maus auf
    eine ausgeblendete Selektion in der Selektionsauswahlliste 
    (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}) durch 
    und wählt im Popup-Menü den Eintrag \gq{Show Selection}
    aus. 

    \step[2]
    GIANT blendet die Selektion ein.
 
  \end{proc}

\end{uc}


\begin{uc}[Alles einblenden]{UC: Alles einblenden}
Mit diesem UseCase können alle ausgeblendeten Fenster-Knoten
und Fenster-Kanten eines Anzeigefensters wieder eingeblendet werden.

  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit 
          mindestens einer ausgeblendeten Selektion.

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}

    \cond 
    Alle Selektionen des Anzeigefensters sind wieder eingeblendet.

    \cond 
    Alle Fenster-Knoten und Fenster-Kanten sind wieder
    im Anzeigeinhalt des Anzeigefensters sichtbar dargestellt.
    
  \end{postsuccess}

   
  \begin{proc}

    \step[1] 
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick mit der Maus auf
    die Selektionsauswahlliste 
    (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}) durch 
    und wählt im Popup-Menü den Eintrag \gq{Show all}
    aus. 

    \step[2]
    GIANT blendet alle ausgeblendeten Fenster-Knoten und Fenster-Kanten
    wieder ein.
 
  \end{proc}

\end{uc}

