% ==============================================================================
%  $RCSfile: load_store.tex,v $, $Revision: 1.26 $
%  $Date: 2003-04-21 19:52:59 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description: UseCases für Lade- und Speicherfunktionalität
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.25
%
% ==============================================================================

\begin{uc}[Neues Projekt]{UC: Neues Projekt}
\index{Projekte!neues Projekt erstellen}
  Erstellt ein neues GIANT Projekt. 
  Ein eventuell bereits geöffnetes
  Projekt wird dabei geschlossen, wobei Änderungen auf Nachfrage 
  vorher gespeichert werden.
  Weitere wichtige Informationen, die in engem Zusammenhang mit 
  diesem UseCase stehen, sind unter dem Abschnitt 
  \ref{Project Persistenz der Projekte} zu finden.\\
  Zulässige Namen für Projekte sind unter Abschnitt 
  \ref{afa Zulaessige Namen} spezifiziert.
  
  
  \begin{precond}
    \cond Das Programm ist gestartet.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Ein neues GIANT Projekt mit dem eingegebenen Namen 
          ist erstellt und geladen.   

    \cond Eine IML-Datei ist geladen.

    \cond Das angegebene Projektverzeichnis ist gegebenenfalls 
          (falls es noch nicht vorhanden war) erstellt 
          worden (siehe \ref {Project Das Projektverzeichnis}).

    \cond Die neu erstellte Projektdatei 
          (siehe \ref{Project Die Projektdatei})
          liegt im Projektverzeichnis.
 
    \cond Ein eventuell zuvor geöffnetes Projekt ist geschlossen.
          Änderungen an dem eventuell zuvor geöffneten Projekt sind je
          nach Entscheidung des Benutzers bei der entsprechenden 
          Sicherheitsabfrage gespeichert oder verworfen.

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand, falls der
          Benutzer den UseCase mit Cancel abgebrochen hat.

    \cond Tritt während des Erstellens des neuen Projektes,
          nachdem das eventuell zuvor geöffnete Projekt
          geschlossen wurde, ein Fehler auf, so bleibt das Verhalten
          des Systems unspezifiziert.

  \end{postfail}
  
  \begin{proc}
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase über das Menü Project
    (siehe \ref{Main-Window-Project}) durch Auswahl von \gq{New Project}.

    \step[2]
    GIANT zeigt den Standard-Filechooser-Dialog und fordert den
    Benutzer auf eine vorhandene IML-Graph Datei auszuwählen.
  
    \step[3] Der Benutzer wählt im Standard-Filechooser-Dialog
    eine IML-Datei aus und bestätigt
    seine Eingabe mit OK (siehe \ref{Standard-Filechooser-Dialog}).
    
    \step[4]
    GIANT zeigt erneut den Standard-Filechooser-Dialog und fordert den
    Benutzer zur Eingabe des Namens der Projektdatei auf.

    \step[5] Der Benutzer gibt im Standard-Filechooser-Dialog
    den Pfad und den Namen der Projektdatei ein, 
    die Dateiendung wird später
    von GIANT automatisch gesetzt. Der Name der Projektdatei ist
    automatisch auch der Name für das Projekt. Das Verzeichnis der
    Projektdatei wird automatisch zum Projektverzeichnis.

    \step[6]
    Der Benutzer bestätigt er seine Eingabe mit OK.\\
    Existiert die eingegebene Projektdatei bereits, 
    erscheint eine Fehlermeldung gemäß den unter Abschnitt 
    \ref{afa Fehlerverhalten} beschriebenen Konventionen.\\
    Existiert in dem Projektverzeichnis bereits eine andere Projektdatei, so 
    erscheint ebenfalls eine Fehlermeldung.\\
    
    \step[7] Falls noch ein Projekt geöffnet ist, erscheint eine 
    Sicherheitsabfrage (siehe \ref{Sicherheitsabfrage})
    ob dieses gespeichert werden soll.    
    Entscheidet der Benutzer sich für Speichern, so wird
    die unter \ref{Alles Speichern} beschriebene Funktionalität 
    ausgeführt. Lehnt der Benutzer dies ab, gehen
    alle nicht gespeicherten Informationen verloren.\\
     
    \step[8]
    GIANT schließt das aktuell geöffnete Projekt (falls eines geöffnet war), 
    legt, falls noch nicht vorhanden, ein neues Projektverzeichnis an,
    erzeugt das neue Projekt und öffnet dieses.
       
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.  
    \astep{5} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.
  \end{aproc}
\end{uc}

% ==============================================================================

\begin{uc}[Projekt öffnen]{UC: Projekt öffnen}
\index{Projekte!öffnen}
  Öffnet ein GIANT Projekt. Ein eventuell bereits geöffnetes
  Projekt wird dabei geschlossen, wobei Änderungen auf Nachfrage 
  vorher gespeichert werden. \\ 
  Sollte der Benutzer die XML-Dateien 
  innerhalb des Projektverzeichnisses (siehe 
  \ref{Project Das Projektverzeichnis}) manuell modifiziert haben, so
  dass diese von den durch GIANT automatisch erstellten Dateien
  abweichen, wird keinerlei Garantie für das korrekte Öffnen
  des Projektes übernommen. Das Verhalten
  bezüglich eventuell auftretender Fehler ist undefiniert.

  \begin{precond}
    \cond Das Programm ist gestartet.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Das gewünschte GIANT Projekt ist geladen.
    \cond Die zugehörige IML-Datei ist geladen.
    \cond Änderungen an einem eventuell zuvor geöffneten Projekt sind 
          je nach Wahl des Benutzers bei der Sicherheitsabfrage gespeichert
          oder verworfen.

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Hat der Benutzer den UseCase mit Cancel abgebrochen, 
          bleibt das System im bisherigen Zustand.

    \cond Muss der UseCase während des Ladens des neuen Projektes
          aufgrund eines Fehlers abgebrochen werden, so 
          kehrt das System falls möglich in einen Zustand zurück,
          der dem Start des Systems ohne Öffnen eines Projektes
          entspricht.

    
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase über das Menü Project
    (siehe \ref{Main-Window-Project} Menü) durch Auswahl von \gq{Load Project}.
    GIANT zeigt daraufhin den Standard-Filechooser-Dialog und fordert
    den Benutzer zur Auswahl eines zu öffnenden Projektes auf.
    
    \step[2] 
    Der Benutzer wählt aus dem Standard-Filechooser-Dialog (siehe 
    \ref {Standard-Filechooser-Dialog})
    eine vorhandene GIANT Projektdatei (siehe \ref{Project Die Projektdatei}) 
    aus und bestätigt mit OK.
    
    \step[3] Falls bereits ein Projekt geöffnet ist, erscheint eine 
    Sicherheitsabfrage (siehe \ref{Sicherheitsabfrage})
    ob dieses gespeichert werden soll.     
    Entscheidet der Benutzer sich für Speichern, so wird
    die unter \ref{Alles Speichern} beschriebene Funktionalität 
    ausgeführt. Lehnt der Benutzer dies ab, gehen
    alle nicht gespeicherten Informationen verloren.\\

    
    \step[4]
    GIANT schließt das alte Projekt (falls eines geöffnet war)
    und lädt das angegebene neue Projekt.

  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{2} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.
  \end{aproc}
\end{uc}

% ==============================================================================

\begin{uc}[Projekt speichern]{UC: Projekt speichern}  
\index{Projekte!speichern}
  Speichert alle Änderungen an einem Projekt. Der Zustand der
  entsprechenden Verwaltungsdateien im Projektverzeichnis entspricht
  nach erfolgreicher Ausführung dieses UseCases exakt dem aktuellen
  Zustand des geöffneten Projektes. Alle Konventionen zur
  Persistenz von Projekten sind im Abschnitt 
  \ref{Project Persistenz der Projekte} exakt spezifiziert.

  \begin{precond}
    \cond Das Programm ist gestartet.

    \cond Ein Projekt ist geöffnet. 

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Die Informationen des Projekts 
    (einschließlich aller möglichen Änderungen) sind persistent in die
    Verwaltungsdateien geschrieben.
 
  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
   
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase über das Menü Project
    (siehe \ref{Main-Window-Project}) durch Auswahl von \gq{Save Project}.
      
    \step[2]
    GIANT führt die unter \ref{Alles Speichern} beschriebene Funktionalität 
    aus und speichert alle Informationen zu dem Projekt in der zugehörigen
    Projektdatei.
  \end{proc}

\end{uc}



% ==============================================================================

\begin{uc}[Projekt speichern unter]{UC: Projekt speichern unter}
\index{Projekte!unter neuem Namen speichern}
Speichert alle Informationen zu einem Projekt in eine neue Projektdatei
(entsprechende Verwaltungsdateien werden ebenfalls dupliziert).


  \begin{precond}
    \cond Das Programm ist gestartet.
    \cond Ein Projekt ist geöffnet (entweder ein neu erzeugtes oder ein
          geladenes).
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Eine neue Projektdatei ist erzeugt worden.

    \cond Das angegebene Projektverzeichnis ist, falls es noch
          nicht vorhanden war, erstellt worden.

    \cond Die Daten des Projekts sind persistent in die 
          neuen Verwaltungsdateien im Projektverzeichnis 
          der neuen Projektdatei geschrieben (siehe auch
          \ref{Project Persistenz der Projekte}).
        
    \cond Das aktuell geöffnete Projekt bleibt in GIANT geöffnet, 
          zukünftiges Speichern
          (siehe \ref{Projekt speichern}) betrifft nur die 
          Verwaltungsdateien im neu erzeugten Projekt.

    \cond Die alte Projektdatei und alle zugehörigen Verwaltungsdateien 
          bleiben unverändert.
    
 
  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase über das Menü Project
    (siehe \ref{Main-Window-Project}) durch Auswahl von \gq{Save Project As...}.
    Daraufhin zeigt GIANT den Standard-Filechooser-Dialog und fordert
    den Benutzer auf den Namen und den Ort (Pfad) der neuen Projektdatei
    einzugeben.

     
    \step[2] Der Benutzer gibt im Standard-Filechooser-Dialog 
             (siehe \ref {Standard-Filechooser-Dialog}) 
             das neue Projektverzeichnis 
             (siehe \ref{Project Das Projektverzeichnis})
             und den Namen für die neue Projektdatei
             (siehe \ref{Project Die Projektdatei}) ein, die Dateiendung 
             wird später von GIANT automatisch gesetzt. \\
    Der Name der Projektdatei ist automatisch auch der Name für das Projekt.
    Zulässige Namen sind unter Abschnitt \ref{afa Zulaessige Namen}
    spezifiziert. \\ Das Verzeichnis, welches für die Projektdatei 
    angegeben wurde, wird automatisch zum Projektverzeichnis. 
  
    \step[3]  
    Der Benutzer bestätigt seine Eingabe mit OK.\\
    Existiert die eingegebene Datei schon, erscheint eine Fehlermeldung.\\
    Existiert in dem angegebenen Projektverzeichnis 
    bereits eine andere Projektdatei, so erscheint eine entsprechende 
    Fehlermeldung.\\

    \step[4]
    GIANT speichert das alte Projekt in der neuen Projektdatei,
    falls noch nicht vorhanden wird auch das neue Projektverzeichnis
    angelegt. Alle Verwaltungsdateien werden ebenfalls im neuen
    Projektverzeichnis gespeichert.
  
  \end{proc}


 \begin{aproc}
    \astep{2} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.  
 \end{aproc}
\end{uc}






