% ==============================================================================
%  $RCSfile: selection.tex,v $, $Revision: 1.24 $
%  $Date: 2003-04-21 20:54:41 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description: UseCases für die Selektionen
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.11
%
% ==============================================================================


\begin{uc}[Selektion zur aktuellen Selektion machen]
          {UC: Selektion zur aktuellen Selektion machen}
          
Dieser UseCase dient dazu, eine Selektion zur aktuellen Selektion zu machen.
Dies ist nötig, da nur die aktuelle Selektion mittels der Maus
modifiziert werden kann (siehe auch \ref{Aktuelle Selektion vs Selektionen}). 
          
         
  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein Anzeigefenster 
          mit mindestens zwei Selektionen.

  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Die vorherige aktuelle Selektion ist nicht mehr aktuell.
    \cond Die gewählte Selektion ist nun die aktuelle Selektion und
          als solche in der Selektionsauswahlliste
          (siehe \ref {Selektionsauswahlliste}) gekennzeichnet.
    \cond Die Fenster-Knoten und Fenster-Kanten der jetzt 
          aktuellen Selektion sind entsprechend hervorgehoben (siehe   
          \ref{Hervorheben von Selektionen und der aktuelle Selektion}).

    
  \end{postsuccess}
 
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer führt mit der linken Maustaste einen Doppelklick 
    auf eine nicht aktuelle Selektion in der Selektionsauswahlliste
    (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}) durch.
    Ausgeblendete Selektionen (siehe UseCase \ref{Selektionen ausblenden})
    können nicht zur aktuellen Selektion gemacht werden.

    \step[2]
    GIANT macht die entsprechende Selektion zur aktuellen Selektion.  
  \end{proc}
          
\end{uc}


% ==============================================================================
% \begin{uc}[Aktuelle Selektion zurück stufen]
%           {UC: Aktuelle Selektion zurück stufen}

%
% Gestrichen nach Beschluss vom Meeting am 2003-04-04.
%
          
% Mit diesem UseCase kann
% eine aktuelle Selektion auf den Status einer \gq{normalen} Selektion
% zurückgestuft werden (siehe auch \ref{Aktuelle Selektion vs Selektionen}). 
         
%   \begin{precond}
%     \cond Es gibt ein Anzeigefenster mit einer aktuellen Selektion.
%   \end{precond}

%   \begin{postsuccess}
%     \cond Es gibt keine aktuelle Selektion mehr.
    
%   \end{postsuccess}
 
%   \begin{proc}    
%     \step[1]
%     Der Benutzer führt mit der linken Maustaste einen Doppelklick 
%     auf die aktuelle Selektion in der Selektionsauswahlliste
%     (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}) durch..

%     \step[2]
%     GIANT stuft die aktuelle Selektion auf den Status einer \gq{normalen}
%     Selektion zurück.
%   \end{proc}
    
% \end{uc}


% ==============================================================================
\begin{uc}[Selektion graphisch hervorheben]
          {UC: Selektion graphisch hervorheben}
          
Dieser UseCase dient zum Hervorheben von Selektionen innerhalb eines
Anzeigefensters (siehe auch \ref {hervorheben von Knoten und Kanten}).

  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein Anzeigefenster mit mindestens einer Selektion.
   
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die Selektion ist im entsprechenden Anzeigefenster hervorgehoben.
    
    \cond
    War bereits eine andere Selektion mit der vom Benutzer gewählten
    Farbe hervorgehoben (die Farbe, welche im Popup-Menü der
    Selektionsauswahlliste unter \gq{Highlight Selection} gewählt wurde 
    -- siehe \ref{Selektionsauswahlliste}), so ist diese Selektion nicht
    mehr hervorgehoben.
 
    
  \end{postsuccess}
 
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase mit einem Rechtsklick 
    auf die gewünschte Selektion in der
    Selektionsauswahlliste (siehe \ref{Selektionsauswahlliste})
    und wählt im zugehörigen Popup-Menü das Untermenü
    \gq{Highlight Selection} und dort die gewünschte Farbe aus.
  
    \step[2]
    GIANT hebt die Selektion mit der ausgewählten Farbe hervor.
    
  \end{proc}



\end{uc}


% ==============================================================================
\begin{uc}[Graphische Hervorhebung einer Selektion aufheben]
      {UC: Graphische Hervorhebung einer Selektion aufheben}
      
Dieser UseCase dient dazu, die Hervorhebung von Selektionen innerhalb eines 
Anzeigefensters aufzuheben.
      
  \begin{precond}
    \cond 
    Es gibt ein Anzeigefenster mit mindestens einer hervorgehobenen
    Selektion.
   
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die Selektion ist im entsprechenden Anzeigefenster nicht mehr 
    hervorgehoben.
 
  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    
    \step[1]    
    Der Benutzer startet den UseCase mit einem Rechtsklick 
    auf die gewünschte Selektion in der
    Selektionsauswahlliste (siehe \ref{Selektionsauswahlliste})
    und wählt im zugehörigen Popup-Menü den Eintrag
    \gq{Unhighlight Selection} aus.
  
    \step[2]
    GIANT setzt die Hervorhebung der Selektion zurück.
    
  \end{proc} 
      
      
\end{uc}

%===============================================================================
\begin{uc}[Neue Selektion anlegen]{UC: Neue Selektion anlegen}

Mit diesem UseCase können neue, leere Selektionen angelegt werden.

  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond Eine neue Selektion mit dem vorgegebenen Namen
         ist angelegt und erscheint in der Liste der Selektionen 
         (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}).
    \cond Diese neue Selektion hat keinen Inhalt (keine selektierten 
          Fenster-Knoten und Fenster-Kanten).

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase mit einem Rechtsklick auf die
    Selektionsauswahlliste (siehe \ref{Selektionsauswahlliste})
    und wählt im Popup-Menü den Eintrag
    \gq{New Selection} aus.
    
    \step[2] 
    GIANT öffnet den allgemeinen Texteingabedialog 
    (siehe \ref{DIALOG-WINDOW}).
      
    \step[3] 
    Der Benutzer gibt dort einen zulässigen Namen 
    (siehe \ref{afa Zulaessige Namen}) für die neue Selektion 
    ein und bestätigt mit OK. \\
    Hat bereits eine andere Selektion innerhalb des Anzeigefensters den selben
    Namen, erscheint eine Fehlermeldung.
    
    \step[4]
    GIANT erzeugt die neue Selektion.
  
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.
  \end{aproc}

\end{uc}


%===============================================================================
\begin{uc}[Selektion kopieren]{UC: Selektion kopieren}
Dieser UseCase dient zum Kopieren von Selektionen innerhalb eines 
Anzeigefensters.

  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit 
          mindestens einer Selektion.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Eine neue Selektion mit entsprechendem Namen ist angelegt 
    und erscheint in der Liste der Selektionen
    (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}).
    \cond
    Die neue Selektion umfasst die selben Fenster-Knoten und Fenster-Kanten 
    wie die Selektion, von der kopiert wurde.

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase durch Rechtsklick auf die zu kopierende
    Quell-Selektion in der 
    Selektionsauswahlliste (siehe \ref{Selektionsauswahlliste})
    und wählt in dem Popup-Menü den Eintrag \gq{Copy Selection} aus.
    
    \step[2] 
    GIANT öffnet den allgemeinen Texteingabedialog 
    (siehe \ref{DIALOG-WINDOW}).
      
    \step[3] 
    Der Benutzer gibt dort einen zulässigen Namen für die neue Selektion 
    ein und bestätigt mit OK (siehe \ref{afa Zulaessige Namen}).\\
    Hat bereits eine andere Selektion innerhalb des Anzeigefensters den selben
    Namen erscheint eine Fehlermeldung.
    
    \step[4]
    GIANT kopiert die Quell-Selektion und legt eine neue Selektion an.
  
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht die Verarbeitung mit Cancel ab.
  \end{aproc}

\end{uc}



%===============================================================================
\begin{uc}[Selektion löschen]{UC: Selektion löschen}

Dieser UseCase dient zum Löschen von Selektionen innerhalb eines 
Anzeigefensters. Hierdurch bleiben die Fenster-Knoten und Fenster-Kanten
unverändert. Die Standard-Selektion (siehe \ref{Standard-Selektion}) kann
nicht gelöscht werden.

  \begin{precond}
     \cond Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit 
           mindestens zwei Selektionen.
   \end{precond}


  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die entsprechende Selektion ist gelöscht.

    \cond 
    Wurde die aktuelle Selektion gelöscht (siehe 
    \ref{Aktuelle Selektion vs Selektionen}), so wird die
    Standard-Selektion zur aktuellen Selektion.
    
    \cond 
    Die Fenster-Knoten und Fenster-Kanten, 
    die zur gelöschten Selektion gehören, werden nicht gelöscht.
          
    \cond War die Selektion hervorgehoben, so wird die
    Hervorhebung der Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aufgehoben.

    \cond
    Waren Fenster-Knoten und Fenster-Kanten der gelöschten Selektion
    ausgeblendet (siehe UseCase \ref{Selektionen ausblenden}), so
    werden diese Fenster-Knoten und Fenster-Kanten wieder eingeblendet.
    
  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase durch Rechtsklick auf die zu löschende
    Selektion in der Selektionsauswahlliste (siehe 
    \ref{Selektionsauswahlliste})
    und wählt aus dem Popup-Menü den Eintrag \gq{Delete Selection}
    aus. Falls der Benutzer die Standard-Selektion 
    (siehe \ref{Standard-Selektion}) ausgewählt hat, ist
    der Eintrag \gq{Delete Selection} deaktiviert.
      
    \step[2]
    GIANT löscht die entsprechende Selektion.
  
  \end{proc}

\end{uc}

%===============================================================================
\begin{uc}[Selektion manuell modifizieren]
         {UC: Selektionen manuell modifizieren}
         
Jeweils die aktuelle Selektion kann mittels der Maus modifiziert 
werden (siehe auch  \ref{Aktuelle Selektion vs Selektionen}).  


  \begin{precond}
     \cond 
     Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit mindestens
     einer Selektion.
   \end{precond}


  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Die entsprechenden Änderungen an der Selektion werden von GIANT
    sofort durchgeführt und übernommen.
    
  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Falls noch nicht der Fall, macht der Benutzer die zu modifizierende 
    Selektion zur aktuellen Selektion
    (siehe \ref{Selektion zur aktuellen Selektion machen}).
    
    \step[2]
    Mittels der unter 
    \ref{Selektieren von Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in Anzeigefenstern}
    beschriebenen Möglichkeiten fügt der Benutzer der Selektion neue
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten hinzu oder entfernt bestehende
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aus der Selektion.
    
  \end{proc}


\end{uc}

%===============================================================================
\begin{uc}[Selektion aus IML-Teilgraph erzeugen]
         {UC: Selektion aus IML-Teilgraph erzeugen}
         
Leitet eine Selektion aus einem IML-Teilgraphen ab
(siehe \ref{Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}).


  \begin{precond}
     \cond 
     Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster.
     
     \cond
     Es gibt mindestens einen IML-Teilgraphen.
     
   \end{precond}


  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Im Ziel-Anzeigefenster wurde eine neue Selektion
    mit dem entsprechenden Namen erzeugt.
    
  \end{postsuccess}
  
  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc} 
     
    \step[1]
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick auf den Quell-IML-Teilgraphen 
    in der entsprechenden Liste im Hauptfenster 
    (siehe \ref{GUI Subgraph List}) aus
    und wählt im dazugehörigen Popup-Menü 
    (siehe \ref{Popup-Menü Subgraph List})
    den Eintrag \gq{Create Window Selection} aus.
        
    \step[2]
    Die Statuszeile im Hauptfenster zeigt an \gq{Please select window for
    Insertion of new window selection}, der Mauszeiger verwandelt sich in
    ein Fadenkreuz.
    
    \step[3]
    Der Nutzer klickt auf den sichtbaren Anzeigeinhalt des
    Anzeigefensters, in dem er die neue
    Selektion erstellen will (Ziel-Anzeigefenster).


    \step[4]
    GIANT zeigt den allgemeinen Texteingabedialog (siehe \ref{DIALOG-WINDOW}).
            
    \step[5] Der Benutzer gibt einen Namen (siehe auch 
             \ref{afa Zulaessige Namen}) 
             für die neu zu erstellende Selektion ein und
             bestätigt mit OK.

    \step[6]
    Die Statuszeile im Hauptfenster wechselt wieder zur normalen Anzeige.
    GIANT erzeugt gemäß der unter Abschnitt 
    \ref{Selektion aus IML-Teilgraphen ableiten}
    beschriebenen Konvention im Ziel-Anzeigefenster eine neue Selektion als 
    Ableitung aus dem Quell-IML-Teilgraphen.

  \end{proc}
  
  \begin{aproc}    

    \astep{3} Der Benutzer bricht den UseCase durch einen Rechtsklick ab.
    \astep{5} Der Benutzer bricht den UseCase mit Cancel ab.

  \end{aproc}


\end{uc}



%===============================================================================
\begin{uc}[Mengenoperationen auf 2 Selektionen]
{UC: Mengenoperationen auf 2 Selektionen}
Zusätzlich zu den Möglichkeiten der Anfragesprache GSL (siehe Kapitel
\ref {GIANT Scripting Language}) kann der Benutzer
die gängigen Mengenoperationen, wie Mengenvereinigung, Schnitt und Differenz,
auch direkt über einen entsprechenden Dialog 
(siehe \ref{Common-Set-Operation-Dialog})  ausführen.
Das Vorgehen ist analog zu dem UseCase
\ref{Mengenoperationen auf 2 IML-Teilgraphen}.



  \begin{precond}
    \cond Es gibt ein geöffnetes Anzeigefenster mit mindestens zwei 
          Selektionen.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Eine neue Selektion mit entsprechendem Namen (eingegeben unter TARGET) 
    ist angelegt 
    und erscheint in der Liste der Selektionen 
    (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}).
       
    \cond
    Im Falle einer Mengenvereinigung umfasst, die neue Selektion TARGET alle
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aus der LEFT\_SOURCE Selektion und der 
    RIGHT\_SOURCE Selektion.
    
    \cond
    Im Falle einer Mengendifferenz umfasst, die neue Selektion TARGET alle
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten aus der LEFT\_SOURCE Selektion, 
    die nicht Bestandteil der  RIGHT\_SOURCE Selektion sind.

    \cond
    Im Falle eines Mengenschnitts umfasst, die neue Selektion TARGET alle
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten, die der LEFT\_SOURCE Selektion und der 
    RIGHT\_SOURCE Selektion gemeinsam angehören.

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase über durch Auswahl des
    Menüpunktes \gq{Selection Set Operation} 
    aus dem Popup-Menü in der Selektionsauswahlliste (siehe
    \ref{Selektionsauswahlliste}).
    
    \step[2] 
    GIANT öffnet den Set-Operation-Dialog 
    (siehe \ref{Common-Set-Operation-Dialog}).
    
    \step[3] 
    Der Benutzer wählt dort die beiden Quell-Selektionen (LEFT\_SOURCE und 
    RIGHT\_SOURCE)
    aus, bestimmt die durchzuführende Mengenoperation und gibt unter 
    TARGET den Namen der neu zu erzeugenden Selektion 
    ein (gültige Namen siehe \ref{afa Zulaessige Namen}). \\
    Dann bestätigt er die Eingabe mit OK.
       
    \step[4]
    GIANT führt die Mengenoperation aus.
  
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \ageneral 
    Der Benutzer bricht die Eingabe der Daten mit Cancel ab.
  \end{aproc}



\end{uc}

