% ==============================================================================
%  $RCSfile: subgraph.tex,v $, $Revision: 1.20 $
%  $Date: 2003-04-21 01:13:31 $
%  $Author: schwiemn $
%
%  Description: UseCases für IML-Teilgraphen
%
%  Last-Ispelled-Revision: 1.10
%
% ==============================================================================

\begin{uc}[IML-Teilgraph graphisch hervorheben]
      {UC: IML-Teilgraph graphisch hervorheben}
\index{IML-Teilgraph!hervorheben}         
Dieser UseCase dient zum Hervorheben von IML-Teilgraphen innerhalb von
Anzeigefenstern (siehe auch \ref{vis Hervorheben von IML-Teilgraphen}).

  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens einen IML-Teilgraphen.
   
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Der IML-Teilgraph ist in jedem geöffneten Anzeigefenster entsprechend
    hervorgehoben.
      
    \cond
    Der IML-Teilgraph, welcher vorher mit der gleichen Farbe 
    hervorgehoben war, ist nicht mehr hervorgehoben.
 
    \cond
    Fenster-Knoten und Fenster-Kanten, die als Graph-Knoten bzw. Graph-Kanten
    Bestandteil eines hervorgehobenen IML-Teilgraphen sind, werden,
    auch wenn sie erst nach der Hervorhebung des IML-Teilgraphen in ein
    Anzeigefenster eingefügt werden, ebenfalls automatisch hervorgehoben.

    
  \end{postsuccess}
 
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase über das Popup-Menü der 
    Liste über die IML-Teilgraphen (siehe \ref{GUI Subgraph List})
    durch Rechtsklick auf den gewünschten IML-Teilgraphen.
    In dem Popup Menü (siehe \ref {Popup-Menü Subgraph List})
    wählt er das Untermenü \gq {Highlight} und dort die gewünschte
    Farbe aus.
            
    \step[2]
    GIANT hebt den IML-Teilgraphen in allen geöffneten Anzeigefenstern
    mit der ausgewählten Farbe hervor.
    
  \end{proc}


\end{uc}



% ==============================================================================
\begin{uc}[Graphische Hervorhebung von IML-Teilgraphen aufheben]
      {UC: Graphische Hervorhebung von IML-Teilgraphen aufheben}
\index{IML-Teilgraph!Hervorhebung aufheben}  
Mit diesem UseCase kann die graphische Hervorhebung von IML-Teilgraphen 
aufgehoben werden.

  \begin{precond}
    \cond 
    Es gibt mindestens einen hervorgehobenen IML-Teilgraphen.
   
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Der IML-Teilgraph ist nicht mehr hervorgehoben.

  \end{postsuccess}

  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase durch Rechtsklick auf den
    hervorgehobenen IML-Teilgraphen in der Liste über
    die IML-Teilgraphen (siehe \ref{GUI Subgraph List})
    In dem zugehörigen Popup-Menü (siehe \ref{Popup-Menü Subgraph List})
    wählt er den Eintrag \gq{Unhighlight In All Windows}
    aus.

    \step[2]
    GIANT setzt die Hervorhebung des IML-Teilgraphen zurück.
    
  \end{proc} 


\end{uc}


% ==============================================================================
\begin{uc}[IML-Teilgraph aus einer Selektion erzeugen]
  {UC: IML-Teilgraph aus einer Selektion erzeugen}
  \index{IML-Teilgraph!aus Selektion erzeugen} 
  
  Leitet einen neuen IML-Teilgraphen aus einer Quell-Selektion ab
  (siehe auch Abschnitt \ref{IML-Teilgraphen aus Selektion ableiten}).

  \begin{precond}
     \cond 
     Es gibt mindestens ein geöffnetes Anzeigefenster mit 
     mindestens einer Selektion.
     
   \end{precond}


  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Es wurde ein neuer IML-Teilgraph mit entsprechendem Namen erzeugt.
    
  \end{postsuccess}
  
  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc} 
     
    \step[1]
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick auf die Quell-Selektion in
    der Selektionsauswahlliste (siehe \ref{Selektionsauswahlliste}) aus
    und wählt im Popup-Menü den Eintrag 
    \gq{Create New IML Subgraph from This Selection} aus.
     
    \step[2]
    GIANT zeigt den allgemeinen Texteingabedialog (siehe \ref{DIALOG-WINDOW})
    an.
     
    \step[3]
    Der Benutzer gibt einen Namen für den neu zu erstellenden IML-Teilgraphen
    ein und bestätigt mit OK (gültige Namen für IML-Teilgraphen sind 
    unter Abschnitt \ref{afa Zulaessige Namen} spezifiziert).\\
    Gibt der Benutzer hier keinen Namen ein, so vergibt GIANT automatisch 
    einen Namen.
     
    \step[4]
    GIANT erzeugt gemäß der unter Abschnitt \ref{IML-Teilgraphen aus 
    Selektion ableiten}
    beschriebenen Konvention eine neuen IML-Teilgraphen aus der 
    Quell-Selektion.

  \end{proc}
  
  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht den UseCase mit Cancel ab.
  \end{aproc}

\end{uc}



% ==============================================================================
\begin{uc}[IML-Teilgraph kopieren] {UC: IML-Teilgraph kopieren}
\index{IML-Teilgraph!kopieren}      
 Kopiert einen Quell-IML-Teilgraphen in einen neuen IML-Teilgraphen.
 Bestehende IML-Teilgraphen können nicht überschrieben werden.

  \begin{precond}
     
     \cond
     Es gibt mindestens einen IML-Teilgraphen.
     
   \end{precond}


  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Es wurde ein neuer IML-Teilgraph mit entsprechendem Namen erzeugt.
    
    \cond
    Der neue IML-Teilgraph hat alle Graph-Knoten und Graph-Kanten des
    Quell-IML-Teilgraphen.
    
  \end{postsuccess}
  
  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc} 
     
    \step[1]
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick auf den zu kopierenden 
    Quell-IML-Teilgraphen in der Liste über die IML-Teilgraphen
    im Hauptfenster aus (siehe \ref{GUI Subgraph List}) und
    wählt im zugehörigen Popup-Menü (siehe \ref{SUBGRAPH-LIST-POPUP}) 
    den Eintrag \gq{Copy IML Subgraph} aus.
     
    \step[2]
    GIANT zeigt den allgemeinen Texteingabedialog (siehe \ref{DIALOG-WINDOW}).
            
    \step[3]
    Der Benutzer gibt einen Namen für den neu zu erstellenden IML-Teilgraphen
    ein und bestätigt mit OK 
    (gültige Namen siehe \ref{afa Zulaessige Namen}).\\
    Gibt der Benutzer hier keinen Namen ein, so vergibt GIANT automatisch 
    einen Namen.\\
    Gibt der Benutzer den Namen eines bereits vorhandenen IML-Teilgraphen
    ein, so erscheint eine Fehlermeldung.
       
    \step[4]
    GIANT kopiert den Quell-IML-Teilgraphen in einen neuen Teilgraphen.

  \end{proc}
  
  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht den UseCase mit Cancel ab.
  \end{aproc}

\end{uc}



% ==============================================================================
\begin{uc}[IML-Teilgraph löschen]{UC: IML-Teilgraph löschen}
\index{IML-Teilgraph!löschen}
Dieser UseCase löscht einen IML-Teilgraphen. Die zugehörigen
Fenster-Knoten und Fenster-Kanten in den Anzeigefenstern bleiben
davon unberührt.

  \begin{precond}
     
     \cond
     Es gibt mindestens einen IML-Teilgraphen.
     
   \end{precond}


  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Der IML-Teilgraph wurde aus der Liste über die IML-Teilgraphen
    gelöscht (siehe \ref{GUI Subgraph List}).
    
    \cond
    War der gelöschte IML-Teilgraph hervorgehoben, so ist die
    Hervorhebung der zugehörigen Fenster-Knoten und Fenster-Kanten
    in allen Anzeigefenstern aufgehoben.

  \end{postsuccess}
  

  
  \begin{proc} 
     
    \step[1]
    Der Benutzer führt einen Rechtsklick auf den zu löschenden
    IML-Teilgraphen aus und wählt im Popup-Menü der
    Liste über die IML-Teilgraphen den Eintrag 
    \gq{Delete IML Subgraph} aus (siehe \ref {Popup-Menü Subgraph List}).
      
    \step[2]
    GIANT löscht den gewählten IML-Teilgraphen.

  \end{proc}

\end{uc}


% ==============================================================================
\begin{uc}[Mengenoperationen auf 2 IML-Teilgraphen]
      {UC: Mengenoperationen auf 2 IML-Teilgraphen}
\index{IML-Teilgraph!Mengenoperationen}

Ergänzend zu den Möglichkeiten der Anfragesprache 
(siehe Kapitel \ref{GIANT Scripting Language}) kann der Benutzer
die gängigen Mengenoperationen, wie Mengenvereinigung, 
Schnitt und Differenz, auch direkt über einen Dialog 
ausführen.
Für eine genaue Beschreibung des Dialoges siehe auch
Abschnitt \ref{Common-Set-Operation-Dialog}.
Das Vorgehen innerhalb dieses UseCases ist im Wesentlichen 
analog zu dem UseCase \ref{Mengenoperationen auf 2 Selektionen}.


  \begin{precond}
    \cond Es gibt mindestens zwei IML-Teilgraphen.
  \end{precond}

  \begin{postsuccess}
    \cond 
    Eine neuer IML-Teilgraph mit entsprechendem Namen 
    (im Dialog eingegeben unter TARGET) ist angelegt 
    und erscheint in der Liste über alle IML-Teilgraphen des Projektes
    (siehe \ref{GUI Subgraph List}).
       
    \cond
    Im Falle einer Mengenvereinigung umfasst
    der neue IML-Teilgraph TARGET alle
    Graph-Knoten und Graph-Kanten aus dem LEFT\_SOURCE IML-Teilgraphen und dem 
    RIGHT\_SOURCE IML-Teilgraphen.
    
    \cond
    Im Falle einer Mengendifferenz umfasst der neue IML-Teilgraph TARGET alle
    Graph-Knoten und Graph-Kanten aus dem LEFT\_SOURCE IML-Teilgraphen, 
    die nicht 
    Bestandteil des RIGHT\_SOURCE IML-Teilgraphen sind.\\

    \cond
    Im Falle eines Mengenschnitts umfasst der neue IML-Teilgraph TARGET alle
    Graph-Knoten und Graph-Kanten, 
    die sowohl dem LEFT\_SOURCE IML-Teilgraphen als auch 
    dem RIGHT\_SOURCE IML-Teilgraphen angehören.

    \cond
    Hätte der IML-Teilgraph TARGET nach der Mengenoperation Graph-Kanten 
    ohne zugehörigen Start- und Zielknoten, so
    sind diese Graph-Kanten aus dem IML-Teilgraphen TARGET entfernt worden
    (dieser Fall kann bei Mengenschnitt und Mengendifferenz eintreten).

  \end{postsuccess}

  \begin{postfail}
    \cond Das System bleibt im bisherigen Zustand.
  \end{postfail}
  
  \begin{proc}    
    \step[1]
    Der Benutzer startet den UseCase über das Popup-Menü 
    der Liste über die IML-Teilgraphen  
    (siehe \ref {Popup-Menü Subgraph List}) indem er
    einen Rechtsklick innerhalb der Liste ausführt und  
    im Popup Menü den Eintrag \gq{IML Subgraph Set Operation}
    auswählt.
    
    \step[2] 
    GIANT öffnet den Set-Operation-Dialog 
    (siehe \ref{Common-Set-Operation-Dialog}).
    
    
    \step[3] 
    Der Benutzer wählt dort die beiden Quell-IML-Teilgraphen 
    (LEFT\_SOURCE und RIGHT\_SOURCE) aus, bestimmt die auszuführende
    Mengenoperation und gibt unter TARGET den Namen 
    des neu zu erzeugenden IML-Teilgraphen ein (gültige
    Namen für IML-Teilgraphen siehe \ref{afa Zulaessige Namen}).\\
    Er bestätigt mit OK.\\
    Existiert bereits ein IML-Teilgraph mit dem unter TARGET eingegebenen 
    Namen, so erscheint eine Fehlermeldung.
       
    \step[4]
    GIANT führt die Mengenoperation aus und erzeugt den neuen
    IML-Teilgraphen.
  
  \end{proc}

  \begin{aproc}
    \astep{3} Der Benutzer bricht die Eingabe der Daten mit Cancel ab.
  \end{aproc}


\end{uc}

